{"config":{"lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"<!-- Qualquer dispositivo Actualiza\u00e7\u00e3o Instant\u00e2nea 100% gr\u00e1tis Aberto a comunidade Sorry, your browser does not support video. Come\u00e7ar a explorar -->","title":"In\u00edcio"},{"location":"about/","text":"g Formadores - Guia de Formadores Online O que \u00e9 o g Formadores? O g Formadores ou Guia de Formadores Online , \u00e9 um aplicativo que surge como apoio directo nesta fascinante experi\u00eancia da forma\u00e7\u00e3o do homem, constituindo um componente importante na prepara\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o e cr\u00edticas das experi\u00eancias formativas do formador e do formando, em prol do conhecimento e do desenvolvimento da Forma\u00e7\u00e3o Profissional . Sobre o conte\u00fado Com muita dedica\u00e7\u00e3o, reunimos, pesquisamos e simplificamos, todo conte\u00fado de cariz pedag\u00f3gico com um \u00fanico prop\u00f3sito: contribuir para o desenvolvimento da forma\u00e7\u00e3o profissional . Por isso, nos preocupamos em manter o conte\u00fado sempre acurado e actualizado. Este \u00e9 um espa\u00e7o aberto a toda comunidade, o que significa que podes contribuir para o enriquecimentodo do conte\u00fado. N\u00f3s defendemos que o conhecimento deve ser acess\u00edvel a todos, sem restri\u00e7\u00f5es, sem barreiras. Consultar FAQ Manual do formador Documentos complementares","title":"O Guia"},{"location":"avaliacao-formacao/","text":"","title":"Avalia\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o"},{"location":"bibliografia/","text":"","title":"Bibliografia"},{"location":"contribuir/","text":"Torne-se um contribuidor! Este \u00e9 um espa\u00e7o aberto, concebido com profunda dedica\u00e7\u00e3o e com a dose certa de inspira\u00e7\u00e3o. De Formadores para Formadores Como formador ou formando, fazes parte desta grandre empreitada, juntos somos mais fortes \ud83d\udcaa O que contribuidor? Voc\u00ea pode: Sugerir edi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado presente Indicar novas refer\u00eancias de conte\u00fado Partilhar simula\u00e7\u00f5es ou documentos Partilhar novas ideias e novos formatos de conte\u00fado Como contribuidor? Basta enviar um email a suporte@guiadeformadores.ao , e em tempo h\u00e1bil receber\u00e1s algum feedback. Partilhe a sua energia, inspirando pessoas, partilhando o seu conhecimento e dando o melhor de si nas suas sess\u00f5es formativas, em prol do desenvolvimento da forma\u00e7\u00e3o profissional em Angola.","title":"Contribui\u00e7\u00e3o"},{"location":"download/","text":"Expanda a lista desejada e clique no nome do documento para a visualiza\u00e7\u00e3o do arquivo. Leis e Decretos Documento Conte\u00fado Dec. Executivo N\u00ba1-17, 03/Janeiro Aprova\u00e7\u00e3o do regulamento de padroniza\u00e7\u00e3o do curso de Forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica de Formadores Dec. Executivo N\u00ba10, 17/Janeiro Aprova\u00e7\u00e3o do licenciamento de Institui\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o Profissional Lei-21-A 1992 Lei de base da forma\u00e7\u00e3o profissional Templates de planifica\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o Documento Conte\u00fado Modelo de Plano de Sess\u00e3o Modelo de Plano de sess\u00e3o edit\u00e1vel no formato word Modelo de Plano de Sess\u00e3o Template de Plano de sess\u00e3o edit\u00e1vel no formato excel","title":"Documentos complementares"},{"location":"enquadramento-legal/","text":"","title":"Enquadramento legal"},{"location":"estatistica/","text":"","title":"Estat\u00edstica"},{"location":"formacao-pedagogica/","text":"O curso de Forma\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica Inicial de Formadores ou FPIF tem como p\u00fablico-alvo todos os profissionais que, apesar de n\u00e3o exercerem a actividade de formador, t\u00eam responsabilidades perante a sua empresa, ou os colegas, de transmitirem conhecimentos quer seja em confer\u00eancias, reuni\u00f5es, ou simplesmente na apresenta\u00e7\u00e3o de um produto ou servi\u00e7o. O curso \u00e9 ministrado pelos Centros de Forma\u00e7\u00e3o Profissional do MAPTSS , bem como pelas institui\u00e7\u00f5es academias privadas devidamente credenciadas e que t\u00eam contactado o CENFFOR neste sentido. mais detalhes sobre o curso Grau acad\u00eamico Recomend\u00e1vel 9\u00ba ano conclu\u00eddo Dura\u00e7\u00e3o 96h \u00e1 126h Modalidade Presencial N\u00ba de formandos idealmente grupo de 8 \u00e1 12 formandos Sa\u00edda profissional O curso visa preparar os participantes enquanto formadores Principais objectivos do curso Preparar profissionais para o desempenho eficaz da actividade de Formador; Desenvolver as compet\u00eancias pedag\u00f3gicas dos futuros Formadores, de modo a contribu\u00edrem para uma melhor aprendizagem dos Formandos; Aperfei\u00e7oar as compet\u00eancias pedag\u00f3gicas dos formadores que j\u00e1 exercem a actividade; Capacitar os futuros Formadores ao n\u00edvel do \u201csaber-saber, saber fazer e do saber ser/estar\u201d indispens\u00e1veis ao desempenho pedag\u00f3gico e formativo; Habilitar os futuros Formadores de compet\u00eancias de auto-avalia\u00e7\u00e3o, de sentido cr\u00edtico e de an\u00e1lise reflexiva.","title":"Forma\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica"},{"location":"formacao-pedagogica/#principais-objectivos-do-curso","text":"Preparar profissionais para o desempenho eficaz da actividade de Formador; Desenvolver as compet\u00eancias pedag\u00f3gicas dos futuros Formadores, de modo a contribu\u00edrem para uma melhor aprendizagem dos Formandos; Aperfei\u00e7oar as compet\u00eancias pedag\u00f3gicas dos formadores que j\u00e1 exercem a actividade; Capacitar os futuros Formadores ao n\u00edvel do \u201csaber-saber, saber fazer e do saber ser/estar\u201d indispens\u00e1veis ao desempenho pedag\u00f3gico e formativo; Habilitar os futuros Formadores de compet\u00eancias de auto-avalia\u00e7\u00e3o, de sentido cr\u00edtico e de an\u00e1lise reflexiva.","title":"Principais objectivos do curso"},{"location":"formador-contexto/","text":"O m\u00f3dulo Formador e o Contexto em que se Enquadra a Forma\u00e7\u00e3o visa habilitar o formando a: Caracterizar o Sistema de Forma\u00e7\u00e3o; Identificar a Legisla\u00e7\u00e3o Nacional que Regulamenta a Forma\u00e7\u00e3o Profissional; Enunciar as compet\u00eancias e capacidades necess\u00e1rias \u00e0 actividade de Formador; Distinguir Forma\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o escolar e profissional; Conceito de forma\u00e7\u00e3o profissional Entende-se por Forma\u00e7\u00e3o Profissional o processo atrav\u00e9s do qual jovens e adultos adquirem e desenvolvem conhecimentos gerais e t\u00e9cnicos, atitudes e pr\u00e1ticas relacionadas directamente com o exerc\u00edcio duma profiss\u00e3o, abrangindo todos os n\u00edveis de profissionais, todos os sectores de actividade e todo o p\u00fablico-alvo. A forma\u00e7\u00e3o profissional visa uma integra\u00e7\u00e3o din\u00e2mica no mundo do trabalho pela aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, compet\u00eancias profissionais e atitudes Ver enquadramento legal Lei n.o 21-A/92 de 28 de Agosto, que estabelece a natureza, bem como as modalidades da Forma\u00e7\u00e3o Profissional. A forma\u00e7\u00e3o professional inserida no contexto Contexto Base Sistema Educativo: Tem como base institucional dominante a Escola e destina-se \u00e0 popula\u00e7\u00e3o escolar. O ensino baseia-se na rela\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica professor (ensina) \u2013 aluno (aprende). Mercado de Trabalho: tem como base de refer\u00eancia a Empresa e tem como destinat\u00e1rios a popula\u00e7\u00e3o activa empregada ou desempregada, incluindo candidatos ao primeiro emprego. baseia-se na rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica Formador \u2013 Formando. Ao contr\u00e1rio do Sistema Educativo, a forma\u00e7\u00e3o professional quando inserida no Mercado de Trabalho amplia a abrang\u00eancia das compet\u00eancias a desenvolver e direciona-as para o exerc\u00edcio de uma profiss\u00e3o. V\u00e1rias terminologias diferem as duas realidades, tais como Sala de aula/Sala de Forma\u00e7\u00e3o, Aluno/Formando , etc. Ver: Lista de terminologias . Modalidades da forma\u00e7\u00e3o Profissional O processo de forma\u00e7\u00e3o pode ser considerado Inicial ou Cont\u00ednuo, sendo que cada uma das modalidades reveste - se de formas diferentes e \u00e9 representada por diferentes cursos de forma\u00e7\u00e3o. A forma\u00e7\u00e3o Inicial: destina-se a conferir uma qualifica\u00e7\u00e3o profissional inicial e uma prepara\u00e7\u00e3o para a vida adulta e profissional. A forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua: insere-se na vida profissional do indiv\u00edduo e destina-se a potenciar a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e \u00e0s constantes muta\u00e7\u00f5es de uma organiza\u00e7\u00e3o, bem como favorecer a progress\u00e3o profissional e o desenvolvimento pessoal do indiv\u00edduo. Ver quadro de modalidades e tipos de forma\u00e7\u00e3o De acordo com a [Lei n.o 21-A/92 de 28 de Agosto] Modalidade Tipo de forma\u00e7\u00e3o Artigo Forma\u00e7\u00e3o Inicial Forma\u00e7\u00e3o inicial para adultos e jovens Artigo 9\u00ba n\u00ba2, al\u00edneas a e b Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua Aperfei\u00e7oamento, Reconvers\u00e3o e Reciclagem profissional Artigo 12\u00ba n\u00ba2, al\u00edneas a,b e c O Papel do formador no contexto onde se desenvolve a Forma\u00e7\u00e3o Profissional Consulte a - Lei n.\u00ba 21-A/92 , de 28 de Agosto, artigos 9\u00ba, 10\u00ba 11\u00ba e 12\u00ba. Formador \u00e9 o profissional que, na realiza\u00e7\u00e3o de uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o, estabelece uma rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica com os formanfos, favorecendo a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos e compet\u00eancias, bem como o desenvolvimento de atitudes e formas de comportamento, adequados ao desempenho profissional \u00c9 sua obriga\u00e7\u00e3o, facilitar a aprendizagem , favorecer a aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias, assumindo uma postura de coopera\u00e7\u00e3o . Contudo, o papel de facilitador s\u00f3 poder\u00e1 ter lugar com o estabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica , na qual ir\u00e1 assentar todo o processo de forma\u00e7\u00e3o, mediante a cria\u00e7\u00e3o de estreitos la\u00e7os com os formandos. O formador para al\u00e9m de se constituir como um um facilitador da aprendizagem, tamb\u00e9m possui outros papeis que conjugados, determinam a fluidez de uma ac\u00e7\u00e3o formativa. Ver mais detalhes sobre o papel do formador De acordo com a [Lei n.o 21-A/92 de 28 de Agosto] Papel do formador Descri\u00e7\u00e3o Animador Procura suscitar nos formandos os comportamentos necess\u00e1rios \u00e0 prossecu\u00e7\u00e3o dos objectivos de desenvolvimento e de polival\u00eancia cada vez mais exigidos. Promove a motiva\u00e7\u00e3o e o envolvimento dos formandos, assegurando, desta forma, um dos principais requisitos b\u00e1sicos \u00e0 efic\u00e1cia da forma\u00e7\u00e3o. Moderador de Conflitos No interior do grupo, o formador constitui-se como um gestor de conflitos, e deve saber aproveit\u00e1-los em favor da forma\u00e7\u00e3o. Esta gest\u00e3o de conflitos est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o de facilitador da aprendizagem, canalizando a energia dos formandos para o que \u00e9 fundamental no processo de forma\u00e7\u00e3o. Dinamizador Promove o seu gosto pela pesquisa individual e auto-forma\u00e7\u00e3o, e pelo trabalho em grupos, incentivando e valorizando as suas iniciativas, discutindo as suas propostas, colaborando no planeamento e no acompanhamento criativo da execu\u00e7\u00e3o das atividades. As compet\u00eancias do formador Para que o Formador desempenhe a sua actividade com sucesso deve desenvolver uma s\u00e9rie de compet\u00eancias que lhe permitam cumprir com os objectivos da forma\u00e7\u00e3o e proporcionar aos seus formandos as perspectivas necess\u00e1rias ao seu pr\u00f3prio desenvolvimento e realiza\u00e7\u00e3o, tanto a n\u00edvel profissional como pessoal ao longo do seu cont\u00ednuo profissionalismo. Podemos dividir estas compet\u00eancias em 3 tipos ou categorias: Compet\u00eancias Pedag\u00f3gicas , Compet\u00eancias Psicossociais( S\u00f3cio-afectivas ) , Compet\u00eancias Profissionais/T\u00e9cnicas . Ver mais detalhes sobre as principais compet\u00eancias do formador Compet\u00eancias Pedag\u00f3gicas Estas compet\u00eancias dizem respeito \u00e0s capacidades de planeamento, prepara\u00e7\u00e3o, anima\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o e que envolvem uma s\u00e9rie de par\u00e2metros, essenciais ao desenvolvimento da forma\u00e7\u00e3o e \u00e0 interven\u00e7\u00e3o no sistema de forma\u00e7\u00e3o: Compet\u00eancias Psicossociais ou S\u00f3cio-afectivas Referem-se \u00e0s capacidades de saber-ser e estar, isto \u00e9, as compet\u00eancias de relacionamento com o pr\u00f3prio, com os outros e com o objecto de trabalho Compet\u00eancias Profissionais/T\u00e9cnicas As compet\u00eancias t\u00e9cnicas dizem respeito \u00e0 capacidade do formador se integrar e adaptar ao contexto t\u00e9cnico e organizacional da sua actividade. O Exerc\u00edcio da actividade de formador A prepara\u00e7\u00e3o como formador implica, para al\u00e9m das caracter\u00edsticas referidas, tamb\u00e9m a obten\u00e7\u00e3o de uma qualifica\u00e7\u00e3o (forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, t\u00e9cnica ou pr\u00e1tica) de n\u00edvel igual ou superior ao n\u00edvel de sa\u00edda dos formandos no dom\u00ednio em que se desenvolve a forma\u00e7\u00e3o. Para o exerc\u00edcio da actividade formativa, A Certifica\u00e7\u00e3o como Formador \u00e9 obrigat\u00f3ria, sendo que em Angola apenas o CENFFOR , \u00e9 respons\u00e1vel pelo processo de Certifica\u00e7\u00e3o dos Formadores a n\u00edvel dos Centros de Forma\u00e7\u00e3o dos organismos p\u00fablicos ou privados.","title":"Formador e o Contexto"},{"location":"formador-contexto/#conceito-de-formacao-profissional","text":"Entende-se por Forma\u00e7\u00e3o Profissional o processo atrav\u00e9s do qual jovens e adultos adquirem e desenvolvem conhecimentos gerais e t\u00e9cnicos, atitudes e pr\u00e1ticas relacionadas directamente com o exerc\u00edcio duma profiss\u00e3o, abrangindo todos os n\u00edveis de profissionais, todos os sectores de actividade e todo o p\u00fablico-alvo. A forma\u00e7\u00e3o profissional visa uma integra\u00e7\u00e3o din\u00e2mica no mundo do trabalho pela aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, compet\u00eancias profissionais e atitudes Ver enquadramento legal Lei n.o 21-A/92 de 28 de Agosto, que estabelece a natureza, bem como as modalidades da Forma\u00e7\u00e3o Profissional. A forma\u00e7\u00e3o professional inserida no contexto Contexto Base Sistema Educativo: Tem como base institucional dominante a Escola e destina-se \u00e0 popula\u00e7\u00e3o escolar. O ensino baseia-se na rela\u00e7\u00e3o did\u00e1ctica professor (ensina) \u2013 aluno (aprende). Mercado de Trabalho: tem como base de refer\u00eancia a Empresa e tem como destinat\u00e1rios a popula\u00e7\u00e3o activa empregada ou desempregada, incluindo candidatos ao primeiro emprego. baseia-se na rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica Formador \u2013 Formando. Ao contr\u00e1rio do Sistema Educativo, a forma\u00e7\u00e3o professional quando inserida no Mercado de Trabalho amplia a abrang\u00eancia das compet\u00eancias a desenvolver e direciona-as para o exerc\u00edcio de uma profiss\u00e3o. V\u00e1rias terminologias diferem as duas realidades, tais como Sala de aula/Sala de Forma\u00e7\u00e3o, Aluno/Formando , etc. Ver: Lista de terminologias .","title":"Conceito de forma\u00e7\u00e3o profissional"},{"location":"formador-contexto/#modalidades-da-formacao-profissional","text":"O processo de forma\u00e7\u00e3o pode ser considerado Inicial ou Cont\u00ednuo, sendo que cada uma das modalidades reveste - se de formas diferentes e \u00e9 representada por diferentes cursos de forma\u00e7\u00e3o. A forma\u00e7\u00e3o Inicial: destina-se a conferir uma qualifica\u00e7\u00e3o profissional inicial e uma prepara\u00e7\u00e3o para a vida adulta e profissional. A forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua: insere-se na vida profissional do indiv\u00edduo e destina-se a potenciar a adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e \u00e0s constantes muta\u00e7\u00f5es de uma organiza\u00e7\u00e3o, bem como favorecer a progress\u00e3o profissional e o desenvolvimento pessoal do indiv\u00edduo. Ver quadro de modalidades e tipos de forma\u00e7\u00e3o De acordo com a [Lei n.o 21-A/92 de 28 de Agosto] Modalidade Tipo de forma\u00e7\u00e3o Artigo Forma\u00e7\u00e3o Inicial Forma\u00e7\u00e3o inicial para adultos e jovens Artigo 9\u00ba n\u00ba2, al\u00edneas a e b Forma\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua Aperfei\u00e7oamento, Reconvers\u00e3o e Reciclagem profissional Artigo 12\u00ba n\u00ba2, al\u00edneas a,b e c","title":"Modalidades da forma\u00e7\u00e3o Profissional"},{"location":"formador-contexto/#o-papel-do-formador-no-contexto-onde-se-desenvolve-a-formacao-profissional","text":"Consulte a - Lei n.\u00ba 21-A/92 , de 28 de Agosto, artigos 9\u00ba, 10\u00ba 11\u00ba e 12\u00ba. Formador \u00e9 o profissional que, na realiza\u00e7\u00e3o de uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o, estabelece uma rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica com os formanfos, favorecendo a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos e compet\u00eancias, bem como o desenvolvimento de atitudes e formas de comportamento, adequados ao desempenho profissional \u00c9 sua obriga\u00e7\u00e3o, facilitar a aprendizagem , favorecer a aquisi\u00e7\u00e3o de compet\u00eancias, assumindo uma postura de coopera\u00e7\u00e3o . Contudo, o papel de facilitador s\u00f3 poder\u00e1 ter lugar com o estabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica , na qual ir\u00e1 assentar todo o processo de forma\u00e7\u00e3o, mediante a cria\u00e7\u00e3o de estreitos la\u00e7os com os formandos. O formador para al\u00e9m de se constituir como um um facilitador da aprendizagem, tamb\u00e9m possui outros papeis que conjugados, determinam a fluidez de uma ac\u00e7\u00e3o formativa. Ver mais detalhes sobre o papel do formador De acordo com a [Lei n.o 21-A/92 de 28 de Agosto] Papel do formador Descri\u00e7\u00e3o Animador Procura suscitar nos formandos os comportamentos necess\u00e1rios \u00e0 prossecu\u00e7\u00e3o dos objectivos de desenvolvimento e de polival\u00eancia cada vez mais exigidos. Promove a motiva\u00e7\u00e3o e o envolvimento dos formandos, assegurando, desta forma, um dos principais requisitos b\u00e1sicos \u00e0 efic\u00e1cia da forma\u00e7\u00e3o. Moderador de Conflitos No interior do grupo, o formador constitui-se como um gestor de conflitos, e deve saber aproveit\u00e1-los em favor da forma\u00e7\u00e3o. Esta gest\u00e3o de conflitos est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o de facilitador da aprendizagem, canalizando a energia dos formandos para o que \u00e9 fundamental no processo de forma\u00e7\u00e3o. Dinamizador Promove o seu gosto pela pesquisa individual e auto-forma\u00e7\u00e3o, e pelo trabalho em grupos, incentivando e valorizando as suas iniciativas, discutindo as suas propostas, colaborando no planeamento e no acompanhamento criativo da execu\u00e7\u00e3o das atividades.","title":"O Papel do formador no contexto onde se desenvolve a Forma\u00e7\u00e3o Profissional"},{"location":"formador-contexto/#as-competencias-do-formador","text":"Para que o Formador desempenhe a sua actividade com sucesso deve desenvolver uma s\u00e9rie de compet\u00eancias que lhe permitam cumprir com os objectivos da forma\u00e7\u00e3o e proporcionar aos seus formandos as perspectivas necess\u00e1rias ao seu pr\u00f3prio desenvolvimento e realiza\u00e7\u00e3o, tanto a n\u00edvel profissional como pessoal ao longo do seu cont\u00ednuo profissionalismo. Podemos dividir estas compet\u00eancias em 3 tipos ou categorias: Compet\u00eancias Pedag\u00f3gicas , Compet\u00eancias Psicossociais( S\u00f3cio-afectivas ) , Compet\u00eancias Profissionais/T\u00e9cnicas . Ver mais detalhes sobre as principais compet\u00eancias do formador Compet\u00eancias Pedag\u00f3gicas Estas compet\u00eancias dizem respeito \u00e0s capacidades de planeamento, prepara\u00e7\u00e3o, anima\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o de uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o e que envolvem uma s\u00e9rie de par\u00e2metros, essenciais ao desenvolvimento da forma\u00e7\u00e3o e \u00e0 interven\u00e7\u00e3o no sistema de forma\u00e7\u00e3o: Compet\u00eancias Psicossociais ou S\u00f3cio-afectivas Referem-se \u00e0s capacidades de saber-ser e estar, isto \u00e9, as compet\u00eancias de relacionamento com o pr\u00f3prio, com os outros e com o objecto de trabalho Compet\u00eancias Profissionais/T\u00e9cnicas As compet\u00eancias t\u00e9cnicas dizem respeito \u00e0 capacidade do formador se integrar e adaptar ao contexto t\u00e9cnico e organizacional da sua actividade.","title":"As compet\u00eancias do formador"},{"location":"formador-contexto/#o-exercicio-da-actividade-de-formador","text":"A prepara\u00e7\u00e3o como formador implica, para al\u00e9m das caracter\u00edsticas referidas, tamb\u00e9m a obten\u00e7\u00e3o de uma qualifica\u00e7\u00e3o (forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, t\u00e9cnica ou pr\u00e1tica) de n\u00edvel igual ou superior ao n\u00edvel de sa\u00edda dos formandos no dom\u00ednio em que se desenvolve a forma\u00e7\u00e3o. Para o exerc\u00edcio da actividade formativa, A Certifica\u00e7\u00e3o como Formador \u00e9 obrigat\u00f3ria, sendo que em Angola apenas o CENFFOR , \u00e9 respons\u00e1vel pelo processo de Certifica\u00e7\u00e3o dos Formadores a n\u00edvel dos Centros de Forma\u00e7\u00e3o dos organismos p\u00fablicos ou privados.","title":"O Exerc\u00edcio da actividade de formador"},{"location":"gestao-percurso-diferenciado/","text":"Gest\u00e3o de Percursos Diferenciados de Aprendizagem e Anima\u00e7\u00e3o de Grupos O m\u00f3dulo Gest\u00e3o de Percursos Diferenciados de Aprendizagem e Anima\u00e7\u00e3o de Grupos visa habilitar o formando a: Reconhecer a import\u00e2ncia do primeiro encontro com o grupo de Forma\u00e7\u00e3o; Reconhecer a import\u00e2ncia da Comunica\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica no estabelecimento e manuten\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o Formador \u2014 Formando; Reconhecer o papel determinante da Apresenta\u00e7\u00e3o, no desenvolvimento de toda a Ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o; Identificar a din\u00e2mica de um grupo, bem como as suas especificidades e a forma como estas determinam/influenciam o papel de Formador; Distinguir mecanismos de anima\u00e7\u00e3o de grupos em forma\u00e7\u00e3o. Rela\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica Quando o formador se insere num contexto relacional com um grupo, dever\u00e1 atender \u00e0s suas caracter\u00edsticas individuais, \u00e0s de cada um dos formandos e, tamb\u00e9m, \u00e0s caracter\u00edsticas e din\u00e2micas do pr\u00f3prio grupo. Rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \u00e9 o conjunto de rela\u00e7\u00f5es sociais estabelecidas entre o formador e os formandos, visando o alcance dos objectivos pedag\u00f3gicos. Estabelecimento da rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica O in\u00edcio do estabelecimento de uma Rela\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica pressup\u00f5e que exista uma percep\u00e7\u00e3o do outro, ou seja, daquele com quem se pretende relacionar. No primeiro momento de contacto, factores como a personalidade, as formas comunicacionais, cren\u00e7as, expectativas, faixaset\u00e1rias, fun\u00e7\u00f5es e os objectivos de cada um, s\u00e3o evid\u00eanciados na medida em que exista sempre o efeito das primeiras impress\u00f5es, e estes s\u00e3o determinantes para o estabelecimento da rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Lembre-se: as rela\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sempre condicionadas pelo facto das primeiras impress\u00f5es terem sido positivas ou negativas. Apresenta\u00e7\u00e3o do formador e dos formandos Qualquer din\u00e2mica de forma\u00e7\u00e3o, sugere uma partilha de necessidades entre as partes envolvidas, e no contexto da rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica a apresenta\u00e7\u00e3o possui um papel fundamental no seu estabelecimento. Diz a experi\u00eancia que um grupo com quem o formador estabelece uma boa rela\u00e7\u00e3o \u00e9, \u00e0 partida, um grupo candidato ao sucesso na aquisi\u00e7\u00e3o final de conhecimentos. Dica Como formador, fa\u00e7a em primeiro lugar a sua apresenta\u00e7\u00e3o, e em seguida, pe\u00e7a que os formandos o fa\u00e7am. A forma como a apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada, afecta a credibilidade e determina o estado de esp\u00edrito e expectativas dos formandos para o resto da forma\u00e7\u00e3o. Paralelamente, a apresenta\u00e7\u00e3o define a forma como o grupo de formandos vai interpretar e reagir a tudo o que for dito. O formador como um dinamizador do grupo, \u00e9 de sua responsabilidade reunir o maior n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis sobre o grupo: Quem s\u00e3o os elementos do grupo Faixa et\u00e1ria G\u00eanero Fun\u00e7\u00e3o Expectativas que trazem em rela\u00e7\u00e3o ao curso; Objectivos a cumprir ap\u00f3s a conclus\u00e3o do curso N\u00edvel de mutiva\u00e7\u00e3o E qualquer outra informa\u00e7\u00e3o relevante. Munido com estas informa\u00e7\u00f5es, o formador ter\u00e1 um maior conforto a servir os interesses do grupo. Paralelamente, todo este report\u00f3rio de informa\u00e7\u00e3o, permitir\u00e1 ao formador moldar a sua mensagem, adequando-a ao grupo alvo com a qual vai trabalhar. Contrato pedag\u00f3gico A melhor forma de um formador entrar na rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica com o grupo de formandos, \u00e9 atrav\u00e9s da humildade e do respeito, demonstrando interesse e preocupa\u00e7\u00e3o com todos eles, isto \u00e9, nivelando o grupo. (Francesco Alberoni) O contrato pedag\u00f3gico corresponde ao conjunto de expectativas rec\u00edprocas que se estabelece entre formandos e formador\u201d, regulamentando as permutas entre parceiros que se obrigam, uns em rela\u00e7\u00e3o aos outros , a agir de uma determinada maneira ao longo do processo formativo. O contrato pedag\u00f3gico destina-se a fazer reconhecer o lugar do formador, determinando as posi\u00e7\u00f5es que o formador e os formandos ocupam, reduzindo as margens de incerteza, no que diz respeito \u00e0s expectativas e actua\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas de ambos, relativamente as suas fun\u00e7\u00f5es. Assim, o contrato pedag\u00f3gico, \u201cregulamenta as permutas entre parceiros que se obrigam, uns em rela\u00e7\u00e3o aos outros, a agir de uma determinada maneira ao longo do processo formativo\u201d Comunica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica O processo de comunica\u00e7\u00e3o consiste na troca de mensagens entre dois intervenientes activos: o emissor e o receptor . Esta troca \u00e9 conseguida por interm\u00e9dio de um canal adequado e, e em m\u00fatuo acordo \u00e9 selecionado o c\u00f3digo que permitir\u00e1 o entendimento efectivo entre os intervenientes. Mais sobre o conceito de comunica\u00e7\u00e3o A mensagem est\u00e1 relacionada a um contexto, tamb\u00e9m chamado de referente. O contexto ou referente pode ser entendido como o assunto a que a mensagem se refere, ou seja, tudo aquilo que est\u00e1 relacionado a ela. Por fim, essa mensagem precisa ser expressa por um c\u00f3digo, constitu\u00eddo por elementos e regras comuns, tanto ao emissor quanto ao receptor atrav\u00e9s de um canal. O c\u00f3digo usado para redigir esta mensagem \u00e9 a l\u00edngua. Assim, quando falamos ou escrevemos, usamos o c\u00f3digo verbal e, quando usamos a arte, a imagina\u00e7\u00e3o e a criatividade, \u00e9 comum o uso do c\u00f3digo n\u00e3o verbal (pintura, gestos, etc.). O feedback (retorno) \u00e9 um poderoso instrumento que influ\u00eancia ao n\u00edvel de quem envia a informa\u00e7\u00e3o. Se o feedback for compensador, o emissor mant\u00e9m o seu comportamento e se n\u00e3o for, este modifica-o a fim de aumentar as suas probabilidades de \u00eaxito. Veja os tipos de comunica\u00e7\u00e3o O processo de comunica\u00e7\u00e3o pode ser verbal, n\u00e3o-verbal e mista ou h\u00edbrida. Comunica\u00e7\u00e3o verbal - \u00c9 o tipo de mensagem ou troca de informa\u00e7\u00e3o, por meio de linguagem falada ou escrita; Comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o-verbal - Envolve diversos signos visuais, sejam imagens, figuras, desenhos, fotos, s\u00edmbolos, movimentos e cores e pode ser: Comunica\u00e7\u00e3o Prox\u00e9mica - est\u00e1 relacionada com o espa\u00e7o e ambiente que o indiv\u00edduo utiliza para se comunicar. Comunica\u00e7\u00e3o Cin\u00e9sica - trata dos movimentos executados pelo corpo, destacando as express\u00f5es faciais, os gestos e os seus significados de acordo com a cultura e contexto de uma sociedade. Comunica\u00e7\u00e3o Paralingu\u00edstica - est\u00e1 relacionada com as caracter\u00edsticas sonoras e como estas podem influenciar os significados de um discurso, por exemplo:A intensidade da voz, Projec\u00e7\u00e3o da voz, Velocidade da fala, Pausas na fala, Articula\u00e7\u00e3o das palavras. Comunica\u00e7\u00e3o mista ou h\u00edbrida - \u00c9 a capacidade que temos de nos comunicarmos atrav\u00e9s de palavras, movimentos, gestos, etc. Esse tipo de mecanismo comunicativo combina a linguagem verbal e n\u00e3o-verbal numa \u00fanica forma de emiss\u00e3o de mensagem. Ainda no contexto da comunica\u00e7\u00e3o, v\u00e1rios s\u00e3o os estilos que caracterizam o indiv\u00edduo: Estilo agressivo Estilo passivo Estilo manipulador Estilo assertivo ou auto-afirmativo Veja aqui os detalhes de cada estilo de comunica\u00e7\u00e3o Estilo agressivo \u2013 nota-se por via de comportamentos de ataque, tanto contra as pessoas quanto aos acontecimentos. O agressivo, constantemente afirma que as ideias dos outros n\u00e3o valem nada, procura sempre ganhar sobre os outros, dominar e levar os outros a perder, humilhando-os, controlando-os, de tal modo que lhes veda a possibilidade de se defenderem. Comportamentos: Domina os outros; Valoriza-se \u00e0 custa dos outros; Ignora e desvaloriza sistematicamente o que os outros fazem e dizem; Imp\u00f5e a sua opini\u00e3o aos outros. Estilo passivo \u2013 nota-se por via de comportamentos que evitam a interac\u00e7\u00e3o com as pessoas e os acontecimentos. O indiv\u00edduo afasta-se, n\u00e3o age, tem receio em decepcionar, muita dificuldade em dizer \u201cn\u00e3o\u201d, em afirmar as suas necessidades, \u00e9 t\u00edmido e ao mesmo tempo calado e muito sens\u00edvel \u00e0s opini\u00f5es dos outros. Comportamentos: Sente-se bloqueado e paralisado, quando lhe apresentam um problema para solucionar; Tem medo de importunar os outros; Foge de conflitos; Tem receio de avan\u00e7ar e de decidir por causa da decep\u00e7\u00e3o; Estilo manipulador \u2013 nota-se por via de comportamentos que se caracterizam por manobras de distra\u00e7\u00e3o ou manipula\u00e7\u00e3o dos sentimentos dos outros, n\u00e3o se envolvendo directamente com as pessoas, nem com os acontecimentos. Comportamentos: Apresenta-se sempre com boas inten\u00e7\u00f5es, com caracter\u00edsticas teatrais; Utiliza frequentemente o \u201cn\u00f3s\u201d e n\u00e3o o \u201ceu\u201d; Desvaloriza os outros, utilizando frases humor\u00edsticas, denotando intelig\u00eancia e cultura; Apresenta uma rela\u00e7\u00e3o \u00e0 base de interesses pr\u00f3prios Estilo assertivo ou auto-afirmativo \u2013 nota-se por via de comportamentos que se identifica pelo respeito de si mesmo e dos outros, aceita a maneira diferente de pensar dos outros, ou seja, respeita as diferen\u00e7as e n\u00e3o as rejeita. As pessoas assertivas s\u00e3o defensoras dos seus direitos, interesses, exprimem os seus sentimentos, pensamentos de forma aberta, directa e honesta, sem necessidade de menosprezar a opini\u00e3o dos outros. Comportamentos: Mostra-se verdadeiro consigo e com os outros, n\u00e3o dissimulando seus sentimentos; Negoceia na base de interesses m\u00fatuos e n\u00e3o mediante amea\u00e7as; Estabelece uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e n\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o ou calculismo; Comunica de forma assertiva, usando um tom de voz moderado. A postura do formador A postura corporal \u00e9 uma forma de comunica\u00e7\u00e3o e de express\u00e3o. Assim sendo, o formador deve evitar estar est\u00e1tico ou sentado, de modo a captar a aten\u00e7\u00e3o dos formandos e de estimular a mem\u00f3ria visual dos mesmos. O facto de o formador permanecer de p\u00e9 durante a forma\u00e7\u00e3o permite: Manter uma postura auto-confiante/segura; Facilitar a movimenta\u00e7\u00e3o; Estabelecer contacto visual com o grupo; Passar a mensagem de uma forma mais clara; Transmitir energia e entusiasmo ao grupo; Projectar melhor a voz. Um dos aspectos fundamentais \u00e9 a empatia que o formador consegue criar no grupo de formandos. Dica Nos primeiros instantes da sess\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o, comece por estabelecer um contacto personalizado com o olhar, dirigido a cada formando que vai chegando. Esta postura permite, simultaneamente, que as pessoas se mantenham envolvidas e proporciona um clima din\u00e2mico na rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Vestu\u00e1rio O vestu\u00e1rio que um formador usa durante a sess\u00e3o formativa torna-se num ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o verbal. Desta forma, os formandos analisam a postura do formador de acordo com a sua apresenta\u00e7\u00e3o. A vestimenta apresentada pelo formador durante toda ac\u00e7\u00e3o formativa, deve ser ajustada tendo em conta alguns aspectos como: as caracter\u00edsticas pessoais, as caracter\u00edsticas do grupo, o teor da forma\u00e7\u00e3o, o espa\u00e7o e o conexto em que a forma\u00e7\u00e3o ocorre, etc. Dica Nem sempre a vestimenta social ( o padr\u00e3o fato e gravata ) \u00e9 a mais adequada para a sess\u00e3o formativa. Poder O poder formal no contexto formativo decorre das compet\u00eancias t\u00e9cnicas e ( saber-saber ) que o formador possui. Por conseguinte, cabe ao formador, o papel de saber equilibrar o dom\u00ednio dos conte\u00fados com a capacidade de transmitir esses conhecimentos ( saber-fazer ).Assim sendo, o formador tem de transmitir uma imagem de credibilidade associada a uma boa rela\u00e7\u00e3o com o grupo de formandos ( saber-ser ou estar ). Atitudes facilitadoras da comunica\u00e7\u00e3o com o grupo Algumas atitudes podem ser tomadas para o alcance de uma comunica\u00e7\u00e3o eficaz e flu\u00edda no seio do grupo, dentre elas: Ter auto\u2013estima; Ter capacidade de escutar (escuta activa); Ter atitude emp\u00e1tica; Ter capacidade de dar feedback; Ter atitude assertiva; Escutar atentamente todas as opini\u00f5es; Ter em conta os novos pontos de vista; Utilizar linguagem adequada; Utilizar apoios audiovisuais e domin\u00e1-los; Diminuir o ru\u00eddo; Dar espa\u00e7o ao riso e ao sorriso; Usar a redund\u00e2ncia; Com a utiliza\u00e7\u00e3o eficaz destas atitudes podemos garantir: O sucesso da aprendizagem; O concretizar dos objetivos pedag\u00f3gicos; O clima afectivo do grupo; O n\u00edvel motivacional do grupo; A realiza\u00e7\u00e3o pessoal do formador. Procedimentos de intera\u00e7\u00e3o com o grupo O desenvolvimento afectivo do grupo \u00e9 criado pela intensifica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o interpessoal no seio do grupo formativo. A participa\u00e7\u00e3o activa dos formandos depende em grau vari\u00e1vel de: N\u00famero de participantes - Estudos mostram que 8 a 12 \u00e9 o n\u00famero ideal pois favorece o dinamismo e a criatividade. Este n\u00famero depende de vari\u00e1veis diversas das quais destacamos os objectivos pedag\u00f3gicos e factores ambientais. Grau de maturidade do grupo de forma\u00e7\u00e3o - Relaciona-se com o n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o dos formandos. Para o formador aumentar a din\u00e2mica, dever\u00e1 provocar interac\u00e7\u00f5es, intensificando as trocas de informa\u00e7\u00f5es entre os formandos, proporcionando um aumento qualitativo de maturidade do grupo. Condi\u00e7\u00f5es Materiais - Dizem respeito aos aspectos relacionados com a prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da sess\u00e3o por parte do formador e ao ambiente exterior que serve de suporte \u00e0 forma\u00e7\u00e3o. A disposi\u00e7\u00e3o das mesas e cadeiras numa sala de forma\u00e7\u00e3o depende dos seguintes factores: N\u00famero de formandos; Tipo e car\u00e1cter da actividade a realizar (sess\u00e3o te\u00f3rica ou sess\u00e3o pr\u00e1tica); Condi\u00e7\u00f5es ambientais; Condi\u00e7\u00f5es existentes Dica De vez em quando \u00e9 recomend\u00e1vel mudar a disposi\u00e7\u00e3o durante as sess\u00f5es,por exemplo, quando h\u00e1 uma sess\u00e3o de trabalho em grupo segue-se uma sess\u00e3o plen\u00e1ria. Neste caso, a reorganiza\u00e7\u00e3o da sala deve ser simples e r\u00e1pida com a ajuda dos formandos. Algumas formas de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o formativo As salas podem ser dispostas em formatos de c\u00edrculo, sal\u00e3o de ch\u00e1, em U, espinha de peixe, etc. C\u00edrculo - \u00c9 adequado para encontros, sess\u00f5es de feedback e pequenos workshops ou treinamentos com participa\u00e7\u00e3o activa. Vantagens: Ideal para sess\u00f5es de din\u00e2mica de grupo; Encoraja ao m\u00e1ximo o envolvimento dos participantes; Excelente contacto com o formador; Desvantagens: Dificuldades em encontrar mesas que possam ser mudadas; Alguns participantes podem ter fraca visibilidade; Sal\u00e3o de ch\u00e1 - \u00c9 adequado para grupos maiores de 20 pessoas e pode ser utilizado para confer\u00eancias. Vantagens: Ideal para sess\u00f5es de trabalho em grupo; Informal - incentiva ao m\u00e1ximo a participa\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o; Encoraja a criatividade; Desvantagens: Alguns participantes podem ter fraca visibilidade; Encoraja conversa\u00e7\u00f5es laterais com diminui\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o; Formato em U - Utiliza-se para grupos maiores, em situa\u00e7\u00f5es mais formais e tamb\u00e9m em palestras ou semin\u00e1rios, etc. Vantagens: Esta disposi\u00e7\u00e3o permite uma boa visibilidade para os formandos; O formador pode movimentar-se dentro do U; Adopta uma configura\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cio. Desvantagens: De algum modo formal; Alguns participantes podem ficar encobertos pelo equipamento de audiovisuais; Os participantes do fundo ficam por vezes longe do ecr\u00e3/quadro. Disposi\u00e7\u00e3o da sala em espinha de peixe - Utiliza-se em eventos onde seja preciso usar aparelhos como computadores port\u00e1teis, tablets, etc. Vantagens: Espa\u00e7o efectivo para grande n\u00famero de participantes; A maior parte dos participantes t\u00eam um bom \u00e2ngulo de vis\u00e3o para oecr\u00e3/quadro; O formador pode percorrer o espa\u00e7o ao longo da espinha. Desvantagens: Alguns participantes com dificuldade de visualiza\u00e7\u00e3o, particularmente os das \u00faltimas filas Anima\u00e7\u00e3o de grupos em forma\u00e7\u00e3o A anima\u00e7\u00e3o ou din\u00e2mica de grupo em forma\u00e7\u00e3o \u00e9 uma ferramenta excelente para o engajamento e coes\u00e3o dos elementos do mesmo. O formador como animador do grupo deve: Apresentar os objectivos da din\u00e2mica; Dar indica\u00e7\u00f5es sobre o procedimento; Sublinhar o car\u00e1cter experimental; Declarar o estilo de condu\u00e7\u00e3o Acentuar a liberdade Dica N\u00e3o apresente as din\u00e2micas como se estivesse a pedir ao grupo para participar, perguntando, por exemplo: \u201c Querem experimentar este jogo de interac\u00e7\u00e3o? \u201d, mas sim: \u201c Quero propor-vos um jogo de interac\u00e7\u00e3o \u201d. S\u00f3 se o grupo negar espontaneamente a sua concretiza\u00e7\u00e3o \u00e9 que o animador deve ser flex\u00edvel e n\u00e3o realizar a din\u00e2mica; Nenhum formando dever\u00e1 sentir-se obrigado a participar da din\u00e2mica. O formador dever\u00e1 dizer, por exemplo: \u201c Se algu\u00e9m n\u00e3o quiser participar no jogo tem todo o direito de o fazer. Ningu\u00e9m \u00e9 obrigado a participar, se n\u00e3o o quiser fazer \u201d. Confira alguns exemplos de din\u00e2micas de grupo Gest\u00e3o de conflitos Apesar das pessoas num grupo aparentemente concordarem com os objectivos a atingir, de facto existem sempre alguns conflitos que precisam de ser geridos. Um conflito representa no fundo as diverg\u00eancias que existem entre duas ou mais pessoas, de uma pessoa e um grupo ou entre grupos. No contexto formativo, deve-se criar um ambiente que propicie a partilha de ideias diversas que adv\u00eam das viv\u00eancias diferentes de cada um dos intervenientes. Cabe ent\u00e3o ao formador o papel de moderar , gerir os debates e as ideias de valores. Situa\u00e7\u00f5es conflituosas Existem assuntos ou situa\u00e7\u00f5es em que as opini\u00f5es divergem de pessoa para pessoa, o que as torna algo controversos e tendem a gerar desacordos entre os intervenientes, at\u00e9 mesmo s\u00e3o o foco de grande tens\u00e3o e conflitos. Temas como: Ideias pol\u00edticas, cren\u00e7as religiosas, op\u00e7\u00f5es de clube desportivos, tradi\u00e7\u00f5es da comunidade, entre outros, devem ser evitados pelo formador durante a sess\u00e3o. Assim sendo, o formador dever\u00e1 assumir um papel de facilitador e gestor de conflitos de forma: Imparcial \u2013 preocupado com o resultado para ambas partes; Bom ouvinte \u2013 capacidade de escuta activa de ambas partes; Gerador de confian\u00e7a \u2013 transmitir sentimentos de confian\u00e7a que permitam aos participantes sentirem-se \u00e0 vontade para falar e serem compreendidos; Persuasivo \u2013 conciliar a capacidade argumentativa com uma postura e express\u00e3o verbal/n\u00e3o-verbal adequada. Capacidade para ajudar a gerarsolu\u00e7\u00f5es m\u00fatuas; Flex\u00edvel \u2013 capacidade para mudar processos e adapta\u00e7\u00e3o. Este conjunto de caracter\u00edsticas aliadas a um bom senso poder\u00e1 permitir ao formador, gerir de forma mais adequada poss\u00edvel situa\u00e7\u00f5es de conflitos na forma\u00e7\u00e3o. Refer\u00eanciase e fontes: rhportal - Exemplos de recursos did\u00e1ticos Epistomologia e Teoria da Aprendizagem Conceito de Aprendizagem Guia do formador Canal didatics","title":"Gest\u00e3o de Percursos"},{"location":"gestao-percurso-diferenciado/#relacao-pedagogica","text":"Quando o formador se insere num contexto relacional com um grupo, dever\u00e1 atender \u00e0s suas caracter\u00edsticas individuais, \u00e0s de cada um dos formandos e, tamb\u00e9m, \u00e0s caracter\u00edsticas e din\u00e2micas do pr\u00f3prio grupo. Rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \u00e9 o conjunto de rela\u00e7\u00f5es sociais estabelecidas entre o formador e os formandos, visando o alcance dos objectivos pedag\u00f3gicos.","title":"Rela\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica"},{"location":"gestao-percurso-diferenciado/#estabelecimento-da-relacao-pedagogica","text":"O in\u00edcio do estabelecimento de uma Rela\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica pressup\u00f5e que exista uma percep\u00e7\u00e3o do outro, ou seja, daquele com quem se pretende relacionar. No primeiro momento de contacto, factores como a personalidade, as formas comunicacionais, cren\u00e7as, expectativas, faixaset\u00e1rias, fun\u00e7\u00f5es e os objectivos de cada um, s\u00e3o evid\u00eanciados na medida em que exista sempre o efeito das primeiras impress\u00f5es, e estes s\u00e3o determinantes para o estabelecimento da rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica. Lembre-se: as rela\u00e7\u00f5es estar\u00e3o sempre condicionadas pelo facto das primeiras impress\u00f5es terem sido positivas ou negativas.","title":"Estabelecimento da rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica"},{"location":"gestao-percurso-diferenciado/#apresentacao-do-formador-e-dos-formandos","text":"Qualquer din\u00e2mica de forma\u00e7\u00e3o, sugere uma partilha de necessidades entre as partes envolvidas, e no contexto da rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica a apresenta\u00e7\u00e3o possui um papel fundamental no seu estabelecimento. Diz a experi\u00eancia que um grupo com quem o formador estabelece uma boa rela\u00e7\u00e3o \u00e9, \u00e0 partida, um grupo candidato ao sucesso na aquisi\u00e7\u00e3o final de conhecimentos. Dica Como formador, fa\u00e7a em primeiro lugar a sua apresenta\u00e7\u00e3o, e em seguida, pe\u00e7a que os formandos o fa\u00e7am. A forma como a apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada, afecta a credibilidade e determina o estado de esp\u00edrito e expectativas dos formandos para o resto da forma\u00e7\u00e3o. Paralelamente, a apresenta\u00e7\u00e3o define a forma como o grupo de formandos vai interpretar e reagir a tudo o que for dito. O formador como um dinamizador do grupo, \u00e9 de sua responsabilidade reunir o maior n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis sobre o grupo: Quem s\u00e3o os elementos do grupo Faixa et\u00e1ria G\u00eanero Fun\u00e7\u00e3o Expectativas que trazem em rela\u00e7\u00e3o ao curso; Objectivos a cumprir ap\u00f3s a conclus\u00e3o do curso N\u00edvel de mutiva\u00e7\u00e3o E qualquer outra informa\u00e7\u00e3o relevante. Munido com estas informa\u00e7\u00f5es, o formador ter\u00e1 um maior conforto a servir os interesses do grupo. Paralelamente, todo este report\u00f3rio de informa\u00e7\u00e3o, permitir\u00e1 ao formador moldar a sua mensagem, adequando-a ao grupo alvo com a qual vai trabalhar.","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o do formador e dos formandos"},{"location":"gestao-percurso-diferenciado/#contrato-pedagogico","text":"A melhor forma de um formador entrar na rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica com o grupo de formandos, \u00e9 atrav\u00e9s da humildade e do respeito, demonstrando interesse e preocupa\u00e7\u00e3o com todos eles, isto \u00e9, nivelando o grupo. (Francesco Alberoni) O contrato pedag\u00f3gico corresponde ao conjunto de expectativas rec\u00edprocas que se estabelece entre formandos e formador\u201d, regulamentando as permutas entre parceiros que se obrigam, uns em rela\u00e7\u00e3o aos outros , a agir de uma determinada maneira ao longo do processo formativo. O contrato pedag\u00f3gico destina-se a fazer reconhecer o lugar do formador, determinando as posi\u00e7\u00f5es que o formador e os formandos ocupam, reduzindo as margens de incerteza, no que diz respeito \u00e0s expectativas e actua\u00e7\u00f5es rec\u00edprocas de ambos, relativamente as suas fun\u00e7\u00f5es. Assim, o contrato pedag\u00f3gico, \u201cregulamenta as permutas entre parceiros que se obrigam, uns em rela\u00e7\u00e3o aos outros, a agir de uma determinada maneira ao longo do processo formativo\u201d","title":"Contrato pedag\u00f3gico"},{"location":"gestao-percurso-diferenciado/#comunicacao-pedagogica","text":"O processo de comunica\u00e7\u00e3o consiste na troca de mensagens entre dois intervenientes activos: o emissor e o receptor . Esta troca \u00e9 conseguida por interm\u00e9dio de um canal adequado e, e em m\u00fatuo acordo \u00e9 selecionado o c\u00f3digo que permitir\u00e1 o entendimento efectivo entre os intervenientes. Mais sobre o conceito de comunica\u00e7\u00e3o A mensagem est\u00e1 relacionada a um contexto, tamb\u00e9m chamado de referente. O contexto ou referente pode ser entendido como o assunto a que a mensagem se refere, ou seja, tudo aquilo que est\u00e1 relacionado a ela. Por fim, essa mensagem precisa ser expressa por um c\u00f3digo, constitu\u00eddo por elementos e regras comuns, tanto ao emissor quanto ao receptor atrav\u00e9s de um canal. O c\u00f3digo usado para redigir esta mensagem \u00e9 a l\u00edngua. Assim, quando falamos ou escrevemos, usamos o c\u00f3digo verbal e, quando usamos a arte, a imagina\u00e7\u00e3o e a criatividade, \u00e9 comum o uso do c\u00f3digo n\u00e3o verbal (pintura, gestos, etc.). O feedback (retorno) \u00e9 um poderoso instrumento que influ\u00eancia ao n\u00edvel de quem envia a informa\u00e7\u00e3o. Se o feedback for compensador, o emissor mant\u00e9m o seu comportamento e se n\u00e3o for, este modifica-o a fim de aumentar as suas probabilidades de \u00eaxito. Veja os tipos de comunica\u00e7\u00e3o O processo de comunica\u00e7\u00e3o pode ser verbal, n\u00e3o-verbal e mista ou h\u00edbrida. Comunica\u00e7\u00e3o verbal - \u00c9 o tipo de mensagem ou troca de informa\u00e7\u00e3o, por meio de linguagem falada ou escrita; Comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o-verbal - Envolve diversos signos visuais, sejam imagens, figuras, desenhos, fotos, s\u00edmbolos, movimentos e cores e pode ser: Comunica\u00e7\u00e3o Prox\u00e9mica - est\u00e1 relacionada com o espa\u00e7o e ambiente que o indiv\u00edduo utiliza para se comunicar. Comunica\u00e7\u00e3o Cin\u00e9sica - trata dos movimentos executados pelo corpo, destacando as express\u00f5es faciais, os gestos e os seus significados de acordo com a cultura e contexto de uma sociedade. Comunica\u00e7\u00e3o Paralingu\u00edstica - est\u00e1 relacionada com as caracter\u00edsticas sonoras e como estas podem influenciar os significados de um discurso, por exemplo:A intensidade da voz, Projec\u00e7\u00e3o da voz, Velocidade da fala, Pausas na fala, Articula\u00e7\u00e3o das palavras. Comunica\u00e7\u00e3o mista ou h\u00edbrida - \u00c9 a capacidade que temos de nos comunicarmos atrav\u00e9s de palavras, movimentos, gestos, etc. Esse tipo de mecanismo comunicativo combina a linguagem verbal e n\u00e3o-verbal numa \u00fanica forma de emiss\u00e3o de mensagem. Ainda no contexto da comunica\u00e7\u00e3o, v\u00e1rios s\u00e3o os estilos que caracterizam o indiv\u00edduo: Estilo agressivo Estilo passivo Estilo manipulador Estilo assertivo ou auto-afirmativo Veja aqui os detalhes de cada estilo de comunica\u00e7\u00e3o Estilo agressivo \u2013 nota-se por via de comportamentos de ataque, tanto contra as pessoas quanto aos acontecimentos. O agressivo, constantemente afirma que as ideias dos outros n\u00e3o valem nada, procura sempre ganhar sobre os outros, dominar e levar os outros a perder, humilhando-os, controlando-os, de tal modo que lhes veda a possibilidade de se defenderem. Comportamentos: Domina os outros; Valoriza-se \u00e0 custa dos outros; Ignora e desvaloriza sistematicamente o que os outros fazem e dizem; Imp\u00f5e a sua opini\u00e3o aos outros. Estilo passivo \u2013 nota-se por via de comportamentos que evitam a interac\u00e7\u00e3o com as pessoas e os acontecimentos. O indiv\u00edduo afasta-se, n\u00e3o age, tem receio em decepcionar, muita dificuldade em dizer \u201cn\u00e3o\u201d, em afirmar as suas necessidades, \u00e9 t\u00edmido e ao mesmo tempo calado e muito sens\u00edvel \u00e0s opini\u00f5es dos outros. Comportamentos: Sente-se bloqueado e paralisado, quando lhe apresentam um problema para solucionar; Tem medo de importunar os outros; Foge de conflitos; Tem receio de avan\u00e7ar e de decidir por causa da decep\u00e7\u00e3o; Estilo manipulador \u2013 nota-se por via de comportamentos que se caracterizam por manobras de distra\u00e7\u00e3o ou manipula\u00e7\u00e3o dos sentimentos dos outros, n\u00e3o se envolvendo directamente com as pessoas, nem com os acontecimentos. Comportamentos: Apresenta-se sempre com boas inten\u00e7\u00f5es, com caracter\u00edsticas teatrais; Utiliza frequentemente o \u201cn\u00f3s\u201d e n\u00e3o o \u201ceu\u201d; Desvaloriza os outros, utilizando frases humor\u00edsticas, denotando intelig\u00eancia e cultura; Apresenta uma rela\u00e7\u00e3o \u00e0 base de interesses pr\u00f3prios Estilo assertivo ou auto-afirmativo \u2013 nota-se por via de comportamentos que se identifica pelo respeito de si mesmo e dos outros, aceita a maneira diferente de pensar dos outros, ou seja, respeita as diferen\u00e7as e n\u00e3o as rejeita. As pessoas assertivas s\u00e3o defensoras dos seus direitos, interesses, exprimem os seus sentimentos, pensamentos de forma aberta, directa e honesta, sem necessidade de menosprezar a opini\u00e3o dos outros. Comportamentos: Mostra-se verdadeiro consigo e com os outros, n\u00e3o dissimulando seus sentimentos; Negoceia na base de interesses m\u00fatuos e n\u00e3o mediante amea\u00e7as; Estabelece uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a e n\u00e3o de domina\u00e7\u00e3o ou calculismo; Comunica de forma assertiva, usando um tom de voz moderado.","title":"Comunica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica"},{"location":"gestao-percurso-diferenciado/#a-postura-do-formador","text":"A postura corporal \u00e9 uma forma de comunica\u00e7\u00e3o e de express\u00e3o. Assim sendo, o formador deve evitar estar est\u00e1tico ou sentado, de modo a captar a aten\u00e7\u00e3o dos formandos e de estimular a mem\u00f3ria visual dos mesmos. O facto de o formador permanecer de p\u00e9 durante a forma\u00e7\u00e3o permite: Manter uma postura auto-confiante/segura; Facilitar a movimenta\u00e7\u00e3o; Estabelecer contacto visual com o grupo; Passar a mensagem de uma forma mais clara; Transmitir energia e entusiasmo ao grupo; Projectar melhor a voz. Um dos aspectos fundamentais \u00e9 a empatia que o formador consegue criar no grupo de formandos. Dica Nos primeiros instantes da sess\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o, comece por estabelecer um contacto personalizado com o olhar, dirigido a cada formando que vai chegando. Esta postura permite, simultaneamente, que as pessoas se mantenham envolvidas e proporciona um clima din\u00e2mico na rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica.","title":"A postura do formador"},{"location":"gestao-percurso-diferenciado/#vestuario","text":"O vestu\u00e1rio que um formador usa durante a sess\u00e3o formativa torna-se num ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o verbal. Desta forma, os formandos analisam a postura do formador de acordo com a sua apresenta\u00e7\u00e3o. A vestimenta apresentada pelo formador durante toda ac\u00e7\u00e3o formativa, deve ser ajustada tendo em conta alguns aspectos como: as caracter\u00edsticas pessoais, as caracter\u00edsticas do grupo, o teor da forma\u00e7\u00e3o, o espa\u00e7o e o conexto em que a forma\u00e7\u00e3o ocorre, etc. Dica Nem sempre a vestimenta social ( o padr\u00e3o fato e gravata ) \u00e9 a mais adequada para a sess\u00e3o formativa.","title":"Vestu\u00e1rio"},{"location":"gestao-percurso-diferenciado/#poder","text":"O poder formal no contexto formativo decorre das compet\u00eancias t\u00e9cnicas e ( saber-saber ) que o formador possui. Por conseguinte, cabe ao formador, o papel de saber equilibrar o dom\u00ednio dos conte\u00fados com a capacidade de transmitir esses conhecimentos ( saber-fazer ).Assim sendo, o formador tem de transmitir uma imagem de credibilidade associada a uma boa rela\u00e7\u00e3o com o grupo de formandos ( saber-ser ou estar ).","title":"Poder"},{"location":"gestao-percurso-diferenciado/#atitudes-facilitadoras-da-comunicacao-com-o-grupo","text":"Algumas atitudes podem ser tomadas para o alcance de uma comunica\u00e7\u00e3o eficaz e flu\u00edda no seio do grupo, dentre elas: Ter auto\u2013estima; Ter capacidade de escutar (escuta activa); Ter atitude emp\u00e1tica; Ter capacidade de dar feedback; Ter atitude assertiva; Escutar atentamente todas as opini\u00f5es; Ter em conta os novos pontos de vista; Utilizar linguagem adequada; Utilizar apoios audiovisuais e domin\u00e1-los; Diminuir o ru\u00eddo; Dar espa\u00e7o ao riso e ao sorriso; Usar a redund\u00e2ncia; Com a utiliza\u00e7\u00e3o eficaz destas atitudes podemos garantir: O sucesso da aprendizagem; O concretizar dos objetivos pedag\u00f3gicos; O clima afectivo do grupo; O n\u00edvel motivacional do grupo; A realiza\u00e7\u00e3o pessoal do formador.","title":"Atitudes facilitadoras da comunica\u00e7\u00e3o com o grupo"},{"location":"gestao-percurso-diferenciado/#procedimentos-de-interacao-com-o-grupo","text":"O desenvolvimento afectivo do grupo \u00e9 criado pela intensifica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o interpessoal no seio do grupo formativo. A participa\u00e7\u00e3o activa dos formandos depende em grau vari\u00e1vel de: N\u00famero de participantes - Estudos mostram que 8 a 12 \u00e9 o n\u00famero ideal pois favorece o dinamismo e a criatividade. Este n\u00famero depende de vari\u00e1veis diversas das quais destacamos os objectivos pedag\u00f3gicos e factores ambientais. Grau de maturidade do grupo de forma\u00e7\u00e3o - Relaciona-se com o n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o dos formandos. Para o formador aumentar a din\u00e2mica, dever\u00e1 provocar interac\u00e7\u00f5es, intensificando as trocas de informa\u00e7\u00f5es entre os formandos, proporcionando um aumento qualitativo de maturidade do grupo. Condi\u00e7\u00f5es Materiais - Dizem respeito aos aspectos relacionados com a prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da sess\u00e3o por parte do formador e ao ambiente exterior que serve de suporte \u00e0 forma\u00e7\u00e3o. A disposi\u00e7\u00e3o das mesas e cadeiras numa sala de forma\u00e7\u00e3o depende dos seguintes factores: N\u00famero de formandos; Tipo e car\u00e1cter da actividade a realizar (sess\u00e3o te\u00f3rica ou sess\u00e3o pr\u00e1tica); Condi\u00e7\u00f5es ambientais; Condi\u00e7\u00f5es existentes Dica De vez em quando \u00e9 recomend\u00e1vel mudar a disposi\u00e7\u00e3o durante as sess\u00f5es,por exemplo, quando h\u00e1 uma sess\u00e3o de trabalho em grupo segue-se uma sess\u00e3o plen\u00e1ria. Neste caso, a reorganiza\u00e7\u00e3o da sala deve ser simples e r\u00e1pida com a ajuda dos formandos. Algumas formas de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o formativo As salas podem ser dispostas em formatos de c\u00edrculo, sal\u00e3o de ch\u00e1, em U, espinha de peixe, etc. C\u00edrculo - \u00c9 adequado para encontros, sess\u00f5es de feedback e pequenos workshops ou treinamentos com participa\u00e7\u00e3o activa. Vantagens: Ideal para sess\u00f5es de din\u00e2mica de grupo; Encoraja ao m\u00e1ximo o envolvimento dos participantes; Excelente contacto com o formador; Desvantagens: Dificuldades em encontrar mesas que possam ser mudadas; Alguns participantes podem ter fraca visibilidade; Sal\u00e3o de ch\u00e1 - \u00c9 adequado para grupos maiores de 20 pessoas e pode ser utilizado para confer\u00eancias. Vantagens: Ideal para sess\u00f5es de trabalho em grupo; Informal - incentiva ao m\u00e1ximo a participa\u00e7\u00e3o e identifica\u00e7\u00e3o; Encoraja a criatividade; Desvantagens: Alguns participantes podem ter fraca visibilidade; Encoraja conversa\u00e7\u00f5es laterais com diminui\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o; Formato em U - Utiliza-se para grupos maiores, em situa\u00e7\u00f5es mais formais e tamb\u00e9m em palestras ou semin\u00e1rios, etc. Vantagens: Esta disposi\u00e7\u00e3o permite uma boa visibilidade para os formandos; O formador pode movimentar-se dentro do U; Adopta uma configura\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cio. Desvantagens: De algum modo formal; Alguns participantes podem ficar encobertos pelo equipamento de audiovisuais; Os participantes do fundo ficam por vezes longe do ecr\u00e3/quadro. Disposi\u00e7\u00e3o da sala em espinha de peixe - Utiliza-se em eventos onde seja preciso usar aparelhos como computadores port\u00e1teis, tablets, etc. Vantagens: Espa\u00e7o efectivo para grande n\u00famero de participantes; A maior parte dos participantes t\u00eam um bom \u00e2ngulo de vis\u00e3o para oecr\u00e3/quadro; O formador pode percorrer o espa\u00e7o ao longo da espinha. Desvantagens: Alguns participantes com dificuldade de visualiza\u00e7\u00e3o, particularmente os das \u00faltimas filas","title":"Procedimentos de intera\u00e7\u00e3o com o grupo"},{"location":"gestao-percurso-diferenciado/#animacao-de-grupos-em-formacao","text":"A anima\u00e7\u00e3o ou din\u00e2mica de grupo em forma\u00e7\u00e3o \u00e9 uma ferramenta excelente para o engajamento e coes\u00e3o dos elementos do mesmo. O formador como animador do grupo deve: Apresentar os objectivos da din\u00e2mica; Dar indica\u00e7\u00f5es sobre o procedimento; Sublinhar o car\u00e1cter experimental; Declarar o estilo de condu\u00e7\u00e3o Acentuar a liberdade Dica N\u00e3o apresente as din\u00e2micas como se estivesse a pedir ao grupo para participar, perguntando, por exemplo: \u201c Querem experimentar este jogo de interac\u00e7\u00e3o? \u201d, mas sim: \u201c Quero propor-vos um jogo de interac\u00e7\u00e3o \u201d. S\u00f3 se o grupo negar espontaneamente a sua concretiza\u00e7\u00e3o \u00e9 que o animador deve ser flex\u00edvel e n\u00e3o realizar a din\u00e2mica; Nenhum formando dever\u00e1 sentir-se obrigado a participar da din\u00e2mica. O formador dever\u00e1 dizer, por exemplo: \u201c Se algu\u00e9m n\u00e3o quiser participar no jogo tem todo o direito de o fazer. Ningu\u00e9m \u00e9 obrigado a participar, se n\u00e3o o quiser fazer \u201d. Confira alguns exemplos de din\u00e2micas de grupo","title":"Anima\u00e7\u00e3o de grupos em forma\u00e7\u00e3o"},{"location":"gestao-percurso-diferenciado/#gestao-de-conflitos","text":"Apesar das pessoas num grupo aparentemente concordarem com os objectivos a atingir, de facto existem sempre alguns conflitos que precisam de ser geridos. Um conflito representa no fundo as diverg\u00eancias que existem entre duas ou mais pessoas, de uma pessoa e um grupo ou entre grupos. No contexto formativo, deve-se criar um ambiente que propicie a partilha de ideias diversas que adv\u00eam das viv\u00eancias diferentes de cada um dos intervenientes. Cabe ent\u00e3o ao formador o papel de moderar , gerir os debates e as ideias de valores.","title":"Gest\u00e3o de conflitos"},{"location":"gestao-percurso-diferenciado/#situacoes-conflituosas","text":"Existem assuntos ou situa\u00e7\u00f5es em que as opini\u00f5es divergem de pessoa para pessoa, o que as torna algo controversos e tendem a gerar desacordos entre os intervenientes, at\u00e9 mesmo s\u00e3o o foco de grande tens\u00e3o e conflitos. Temas como: Ideias pol\u00edticas, cren\u00e7as religiosas, op\u00e7\u00f5es de clube desportivos, tradi\u00e7\u00f5es da comunidade, entre outros, devem ser evitados pelo formador durante a sess\u00e3o. Assim sendo, o formador dever\u00e1 assumir um papel de facilitador e gestor de conflitos de forma: Imparcial \u2013 preocupado com o resultado para ambas partes; Bom ouvinte \u2013 capacidade de escuta activa de ambas partes; Gerador de confian\u00e7a \u2013 transmitir sentimentos de confian\u00e7a que permitam aos participantes sentirem-se \u00e0 vontade para falar e serem compreendidos; Persuasivo \u2013 conciliar a capacidade argumentativa com uma postura e express\u00e3o verbal/n\u00e3o-verbal adequada. Capacidade para ajudar a gerarsolu\u00e7\u00f5es m\u00fatuas; Flex\u00edvel \u2013 capacidade para mudar processos e adapta\u00e7\u00e3o. Este conjunto de caracter\u00edsticas aliadas a um bom senso poder\u00e1 permitir ao formador, gerir de forma mais adequada poss\u00edvel situa\u00e7\u00f5es de conflitos na forma\u00e7\u00e3o. Refer\u00eanciase e fontes: rhportal - Exemplos de recursos did\u00e1ticos Epistomologia e Teoria da Aprendizagem Conceito de Aprendizagem Guia do formador Canal didatics","title":"Situa\u00e7\u00f5es conflituosas"},{"location":"intro/","text":"O curso de Forma\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica Inicial de Formadores , ou FPIF tem por objectivo fornecer um conjunto de compet\u00eancias did\u00e1ctico-pedag\u00f3gicas indispens\u00e1veis ao exerc\u00edcio da actividade de Formador. A obrigatoriedade do Curso de Forma\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica Inicial de Formadores para acesso \u00e0 actividade \u00e9 uma garantia e exig\u00eancia de um padr\u00e3o de qualidade neste dom\u00ednio. O curso recorre a metodologias pedag\u00f3gicas diversificadas e respectivas t\u00e9cnicas, com o objectivo de promover a interactividade e o processo de aprendizagem de todos os participantes. Recorrendo neste sentido \u00e0s metodologias expositiva, interrogativa e demonstrativas, activas, sempre com o intuito de permitir a aquisi\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento dos diferentes saberes ( saber-saber; saber-fazer; saber- ser/estar ). Este aplicativo surge como apoio directo nesta fascinante experi\u00eancia da forma\u00e7\u00e3o do homem, constituindo um componente importante na prepara\u00e7\u00e3o, reflex\u00e3o e cr\u00edticas das experi\u00eancias formativas do formador e do formando, em prol do conhecimento e do desenvolvimento da Forma\u00e7\u00e3o Profissional. Desejamos-te uma boa experi\u00eancia nesta jornada","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"license/","text":"","title":"License"},{"location":"metodos-pedagogicos/","text":"","title":"Metodologias Pedag\u00f3gicas"},{"location":"modulos-transversais/","text":"M\u00f3dulos Transversais O M\u00f3dulo de temas Transversais visa habilitar o formando a: Reconhecer a import\u00e2ncia da cidadania, enquadrando o seu comportamento no meio social; Compreender as causas e consequ\u00eancias das doen\u00e7as sexualmente transmiss\u00edveis e das drogas; Conhecer a import\u00e2ncia da seguran\u00e7a, higiene e sa\u00fade no trabalho; Reconhecer o empreendedorismo como fomento e cria\u00e7\u00e3o do auto emprego Diferenciar os recursos visuais project\u00e1veis dos n\u00e3o project\u00e1veis; Neste m\u00f3dulo s\u00e3o introduzidos alguns temas de impacto social que instigam o debate e a opini\u00e3o livre dos formandos. Segue em resumo alguns dos temas: Cidadania Neste tema, os formandos s\u00e3o conduzidos a reconhecer a import\u00e2ncia da cidadania, enquadrando o seu comportamento no meio social. Entende-se por Cidadania o conjunto de direitos e deveres ao qual um indiv\u00edduo est\u00e1 sujeito em rela\u00e7\u00e3o a sociedade em que vive. Exercer a cidadania \u00e9 ter consci\u00eancia de seus direitos e obriga\u00e7\u00f5es civis, pol\u00edticas e sociais.Preparar o cidad\u00e3o para o exerc\u00edcio da cidadania \u00e9 um dos objetivos da educa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds. Civismo O Civismo como conjunto de atitudes e comportamentos manifestados pelos cidad\u00e3os na defesa de certos valores e pr\u00e1ticas, assumidas como deveres fundamentais para a vida colectiva, visa preservar a harmonia e o bem-estar colectivo. Neste t\u00f3picos\u00e3o identificados os direitos e deveres dos cidad\u00e3os como partes integrantes da sociedade. Org\u00e3os de Soberania da Rep\u00fablica O intu\u00edto deste t\u00f3pico \u00e9 de levar o formando a conhecer a estrutura da soberania da rep\u00fablica, bem como conhecer a constitui\u00e7\u00e3o . Aqui s\u00e3o vistos em revista alguns org\u00e3o de soberania como: A presid\u00eancia da rep\u00fablica, assembleia nacional e os tribunais. S\u00edmbolos nacionais os s\u00edmbolos nacionais s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas que manifestam a identidade de uma comunidade nacional. Aqui s\u00e3o revistos os principais s\u00edmbolos nacionais de acordo a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica de Angola: A bandeira nacional, a ins\u00edgnia e o hino nacional. Drogas e o alcol\u00edsmo Neste t\u00f3pico s\u00e3o abordados os graus de perigosidade, toxicidade, depend\u00eancia e os demais impactos negativos que estes acarretam na vida do ind\u00edviduo. VIH/Sida Aqui s\u00e3o abordados os principais aspectos da S\u00edndrome de imunodefici\u00eancia adquirida . Os formandos s\u00e3o conduzidos uma abordagem reflexiva sobre o desenvolvimento do Sida no organismo, sobre as formas de transmiss\u00e3o, de sobre a situa\u00e7\u00e3 da doen\u00e7a em Angola Seguran\u00e7a, higiene e sa\u00fade no trabalho Nesta tem\u00e1tica, os formandos s\u00e3o conduzidos a conhecer o conjunto de metodologias e procedimentos, apoiados em requisitos legais nacionais ou internacionais, que visam o controlo dos factores de riscos pass\u00edveis de afectar a seguran\u00e7a dos trabalhadores. Tamb\u00e9m s\u00e3o abordadas as doen\u00e7as ocupacionais, a diferen\u00e7a entre doen\u00e7as profissionais e acidentes de trabalho. Empreendedorismo Empreendedorismo como um estudo voltado para o desenvolvimento de compet\u00eancias e habilidades relacionadas com a cria\u00e7\u00e3o de um projecto (t\u00e9cnico, cient\u00edfico e empresarial), \u00e9 um tema actual e bastante discutido no feio da camada jovem e n\u00e3o s\u00f3. Os formandos s\u00e3o conduzidos a Reconhecer o empreendedorismo como fomento e cria\u00e7\u00e3o do auto emprego. S\u00e3o levantadas algumas directrizes para a aquisi\u00e7\u00e3o de habilidades e compet\u00eancias para criar, abrir e gerir um neg\u00f3cio, gerando resultados positivos. S\u00e3o introduzidos tamb\u00e9m as principais caracter\u00edsticas, perfil e comportamento do empreendedor. Numa altura em que est\u00e3o a ser implementadas reformas a todos os n\u00edvei no pa\u00eds, visando a melhoria das condi\u00e7\u00f5es existentes e o impulso do sector privado, \u00e9 aprentado o estado do empreendedorismo em Angola e os servi\u00e7os de apoio ao empreendedorismo.","title":"M\u00f3dulos Transversais"},{"location":"objectivos-formacao/","text":"","title":"Objectivos da Forma\u00e7\u00e3o"},{"location":"perfil-formador/","text":"Perfil e fun\u00e7\u00f5es do formador O m\u00f3dulo Perfil e Fun\u00e7\u00f5es do Formador visa cobrir os seguintes objectivos: Reconhecer o perfil do Formador; Inferir sobre o dom\u00ednio dos m\u00e9todos e t\u00e9cnicas pedag\u00f3gicas; Reconhecer as compet\u00eancias na \u00e1rea da comunica\u00e7\u00e3o; Definir as fun\u00e7\u00f5es do Formador; O Perfil do formador Segundo o Decreto Regulamentar 66/94 de 18 de Dezembro, O Formador \u00e9 \u201c... o profissional que, na realiza\u00e7\u00e3o de uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o, estabelece uma rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica com os formandos, favorecendo a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos e compet\u00eancias, bem como o desenvolvimento de atitudes e formas de comportamentos adequados ao desempenho profissional\u201d \u201cFormar\u201d , n\u00e3o corresponde a uma padroniza\u00e7\u00e3o das pessoas, ou colocar os indiv\u00edduos numa forma, escolhida pelo Formador, uma vez que se trabalha com adultos, com as suas hist\u00f3rias, as suas idiossincrasias, sendo da responsabilidade do Formador faz\u00ea-las emergir. \u00c9 dever do Formador, proporcionar e facilitar o desenvolvimento pessoal, a capacidade de iniciativa, de discernimento e de decis\u00e3o atrav\u00e9s do Fornecimento de elementos e instrumentos que possibilitem uma an\u00e1lise pessoal e uma escolha consciente. O Formador dever\u00e1 ser capaz de responder \u00e0s necessidades humanas e relacionais dos Formandos e do grupo, enquanto um todo. Fun\u00e7\u00f5es do formador Coordenar e estruturar o conjunto de procedimentos do grupo, conduzindo-o aos Objectivos Pedag\u00f3gicos previamente definidos. Ajudar o grupo a identificar as suas necessidades, a propor-se um objectivo e a realizar o que foi decidido. Estar atento para que o grupo seja fiel aos Objectivos que se prop\u00f5e atingir. Facilitar a participa\u00e7\u00e3o e a partilha de opini\u00f5es e dar aos diferentes pontos de vista a igual oportunidade de serem examinados pelo Grupo. Manter a ordem na discuss\u00e3o e conceber com justi\u00e7a o direito da palavra Ver mais fun\u00e7\u00f5es Planear Animar Avaliar Elaborar o plano de sess\u00e3o Relacionar os conte\u00fados Avaliar e comunicar os resultados obtidos Conhecer o Grupo Aproveitar o aprendido para a pr\u00e1tica futura Utilizar diferentes tipos de Avalia\u00e7\u00e3o Definir os objectivos Comunicar os objectivos Seleccionar conte\u00fados Atender aos estilos e ritmos de aprendizagem de cada um, transformando a Forma\u00e7\u00e3o em ac\u00e7\u00e3o educativa e em processo de desenvolvimento pessoal. Conceber instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o Favorecer a participa\u00e7\u00e3o e interac\u00e7\u00e3o dos Formandos Prever recursos Diversificar os m\u00e9todos e actividades do grupo Gerir e aproveitar o tempo Dar \u00eanfase ao Grupo e \u00e0 institui\u00e7\u00e3o a que as pessoas pertencem Ver as principais aptid\u00f5es do formador Talentos e disposi\u00e7\u00f5es pessoais que cada um possui... Ser convincente quando transmite algo Ser capaz de estruturar o trabalho de Grupo Compet\u00eancias de relacionamento interpessoal Saber escutar Capacidade de compreens\u00e3o do outro Abstrac\u00e7\u00e3o de interesses e opini\u00f5es pessoais, em favor do pensamento de Grupo Ao Formador n\u00e3o basta ensinar e transmitir conhecimentos, \u00e9 necess\u00e1rio ser um facilitador\u201d da aprendizagem, um estimulador \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novos comportamentos e atitudes. Assim, aos formadores \u00e9 exigido que mobilizem compet\u00eancias fortemente orientadas, n\u00e3o s\u00f3 para o \u00e2mbito pedag\u00f3gico, mas para atitudes e comportamentos que consigam destacar, de um modo singular, no seio da elevada oferta que existe de formadores no mercado. Ver algumas compet\u00eancias nucleares do formador Preparar e planear o processo de aprendizagem; Facilitar o processo de aprendizagem orientando para o formando; Acompanhar e avaliar as aprendizagens; Gerir a din\u00e2mica da aprendizagem ao longo da vida; Explorar recursos multim\u00e9dia e plataformas colaborativas; Gerir a diversidade (pedagogia diferenciada e pedagogia inclusiva); Adotar atitudes de empreendedorismo e criatividade.","title":"O Perfil do Formador"},{"location":"perfil-formador/#o-perfil-do-formador","text":"Segundo o Decreto Regulamentar 66/94 de 18 de Dezembro, O Formador \u00e9 \u201c... o profissional que, na realiza\u00e7\u00e3o de uma ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o, estabelece uma rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica com os formandos, favorecendo a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos e compet\u00eancias, bem como o desenvolvimento de atitudes e formas de comportamentos adequados ao desempenho profissional\u201d \u201cFormar\u201d , n\u00e3o corresponde a uma padroniza\u00e7\u00e3o das pessoas, ou colocar os indiv\u00edduos numa forma, escolhida pelo Formador, uma vez que se trabalha com adultos, com as suas hist\u00f3rias, as suas idiossincrasias, sendo da responsabilidade do Formador faz\u00ea-las emergir. \u00c9 dever do Formador, proporcionar e facilitar o desenvolvimento pessoal, a capacidade de iniciativa, de discernimento e de decis\u00e3o atrav\u00e9s do Fornecimento de elementos e instrumentos que possibilitem uma an\u00e1lise pessoal e uma escolha consciente. O Formador dever\u00e1 ser capaz de responder \u00e0s necessidades humanas e relacionais dos Formandos e do grupo, enquanto um todo.","title":"O Perfil do formador"},{"location":"perfil-formador/#funcoes-do-formador","text":"Coordenar e estruturar o conjunto de procedimentos do grupo, conduzindo-o aos Objectivos Pedag\u00f3gicos previamente definidos. Ajudar o grupo a identificar as suas necessidades, a propor-se um objectivo e a realizar o que foi decidido. Estar atento para que o grupo seja fiel aos Objectivos que se prop\u00f5e atingir. Facilitar a participa\u00e7\u00e3o e a partilha de opini\u00f5es e dar aos diferentes pontos de vista a igual oportunidade de serem examinados pelo Grupo. Manter a ordem na discuss\u00e3o e conceber com justi\u00e7a o direito da palavra Ver mais fun\u00e7\u00f5es Planear Animar Avaliar Elaborar o plano de sess\u00e3o Relacionar os conte\u00fados Avaliar e comunicar os resultados obtidos Conhecer o Grupo Aproveitar o aprendido para a pr\u00e1tica futura Utilizar diferentes tipos de Avalia\u00e7\u00e3o Definir os objectivos Comunicar os objectivos Seleccionar conte\u00fados Atender aos estilos e ritmos de aprendizagem de cada um, transformando a Forma\u00e7\u00e3o em ac\u00e7\u00e3o educativa e em processo de desenvolvimento pessoal. Conceber instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o Favorecer a participa\u00e7\u00e3o e interac\u00e7\u00e3o dos Formandos Prever recursos Diversificar os m\u00e9todos e actividades do grupo Gerir e aproveitar o tempo Dar \u00eanfase ao Grupo e \u00e0 institui\u00e7\u00e3o a que as pessoas pertencem Ver as principais aptid\u00f5es do formador Talentos e disposi\u00e7\u00f5es pessoais que cada um possui... Ser convincente quando transmite algo Ser capaz de estruturar o trabalho de Grupo Compet\u00eancias de relacionamento interpessoal Saber escutar Capacidade de compreens\u00e3o do outro Abstrac\u00e7\u00e3o de interesses e opini\u00f5es pessoais, em favor do pensamento de Grupo Ao Formador n\u00e3o basta ensinar e transmitir conhecimentos, \u00e9 necess\u00e1rio ser um facilitador\u201d da aprendizagem, um estimulador \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novos comportamentos e atitudes. Assim, aos formadores \u00e9 exigido que mobilizem compet\u00eancias fortemente orientadas, n\u00e3o s\u00f3 para o \u00e2mbito pedag\u00f3gico, mas para atitudes e comportamentos que consigam destacar, de um modo singular, no seio da elevada oferta que existe de formadores no mercado. Ver algumas compet\u00eancias nucleares do formador Preparar e planear o processo de aprendizagem; Facilitar o processo de aprendizagem orientando para o formando; Acompanhar e avaliar as aprendizagens; Gerir a din\u00e2mica da aprendizagem ao longo da vida; Explorar recursos multim\u00e9dia e plataformas colaborativas; Gerir a diversidade (pedagogia diferenciada e pedagogia inclusiva); Adotar atitudes de empreendedorismo e criatividade.","title":"Fun\u00e7\u00f5es do formador"},{"location":"planificacao/","text":"","title":"Planifica\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o"},{"location":"preface/","text":"Formar formadores significa acima de tudo preparar, desenvolver e dotar pessoas com compet\u00eancias t\u00e9cnicas assiciadas aos valores humanos, indispens\u00e1veis para o exerc\u00edcio da actividade profissional de formador nas v\u00e1rios \u00e1res ou dom\u00ednios do saber. A Forma\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica Inicial de Formadores , ou FPIF, \u00e9 um curso regulado e aprovado a partir da Lei base de Forma\u00e7\u00e3o Profissional (lei 21-A/92 de 28 de Agosto) . Em Angola, o curso \u00e9 regulado pelo org\u00e3o de tutela a forma\u00e7\u00e3o profissional, o MAPTSS 1 , sendo que, para a execu\u00e7\u00e3o, implementa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o do credenciamento de Centros ou Institui\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o Profissional, este org\u00e3o conta com o INEFOP 2 como parte integrante da sua estrutura org\u00e2nica para a execu\u00e7\u00e3o e cumprimento deste fim. Para a capacita\u00e7\u00e3o de quadros e certifica\u00e7\u00e3o de formadores, o INEFOP tem o suporte da institui\u00e7\u00e3o integrada a sua estrutura denominada CENFFOR 3 , dotada de personalidade jur\u00eddica, de autonomia administrativa, pedag\u00f3gica, financeira e patrimonial. Nos \u00faltimos anos CENFFOR tem vindo a desenvolver um trabalho \u00e1rduo e crediv\u00e9l no \u00e2mbito da Forma\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica de Formadores am Angola, bem como da certifica\u00e7\u00e3o de formadores, de todos os que pretendam iniciar a carreira de formadores quer sejam dos Centros de Forma\u00e7\u00e3o Profissional do MAPTSS , ou dos centros privados e academias credenciadas. Veja a tabela representativa da estrutura dos org\u00e3o citados acima. Org\u00e3os de Tutela da Forma\u00e7\u00e3o Profissional em Angola Org\u00e3o Papel Decreto MAPTSS Tutela a forma\u00e7\u00e3o profissional em Angola Decreto N\u00ba 10/17 11/Janeiro INEFOP Executa, implementa e concede credenciais \u00e1s institui\u00e7\u00f5es de Forma\u00e7\u00e3o Profissional Decreto N\u00ba 37/5 27/Maio CENFFOR Capacita quadros e certifica formadores Decreto N\u00ba 37/05 14/Mar\u00e7o Minist\u00e9rio da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Emprego e Seguran\u00e7a Social \u21a9 Instituto Nacional de Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional \u21a9 Centro Nacional de Forma\u00e7\u00e3o de Formadores \u21a9","title":"Pref\u00e1cio"},{"location":"processos-facilitadores/","text":"O m\u00f3dulo Processos Facilitadores de Aquisi\u00e7\u00e3o de Conhecimentos visa habilitar o formando a: Identificar conceitos, teorias e modelos explicativos do processo de aprendizagem; Identificar os principais factores e as condi\u00e7\u00f5es facilitadoras de aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimento; Reconhecer os diferentes estilos de aprendizagem e a sua import\u00e2ncia para a Forma\u00e7\u00e3o; Caracterizar formas de motivar o Adulto em Aprendizagem. A verdadeira Aprendizagem ocorre quando o indiv\u00edduo domina inteiramente um assunto, traduzido na aquisi\u00e7\u00e3o de atitudes e compet\u00eancias. Assim, aprender significa modificar a conduta e n\u00e3o, simplesmente, acumular conhecimentos. Para haver Aprendizagem tem que haver mudan\u00e7a (de conhecimentos, comportamentos, atitudes...) No processo de aprendizagem as vias pelas quais a modifica\u00e7\u00e3o de um comportamento ou atitude se manifesta s\u00e3o m\u00faltiplas. Cabe ao formador como um facilitador da aprendizagem analisar e compreender os v\u00e1rios factores que influenciam no processo. Esta an\u00e1lise pode ajud\u00e1-lo a planificar a forma\u00e7\u00e3o de modo a rentabilizar os processos internos intervenientes na aprendizagem. A compreens\u00e3o do conte\u00fado deste m\u00f3dulo \u00e9 crucial para um \u00f3ptimo desempenho das actividades do formador. Para uma boa aproxima\u00e7\u00e3o formador/formando, \u00e9 formador deve estar monido de conhecimentos sobre as teorias, modelos, factores psicol\u00f3gicos da aprendizagem e as fontes e m\u00e9todos de motiva\u00e7\u00e3o do formando e do grupo no geral. Teorias da Aprendizagem O fen\u00f4meno da aprendizagem centrou-se em pontos de vista diferentes, de acordo com as diversas correntes da Psicologia, e com as diferentes perspectivas que cada uma defendia. Existem diversas teorias que procuram explicar as diferentes formas que este fen\u00f4meno pode assumir, entre elas: Teoria Comportamentalista ou Behaviorista Os seguidores desta teoria defendem que Aprender \u00e9: Acumular associa\u00e7\u00f5es est\u00edmulo \u2013 resposta cada vez mais complexas (o sujeito aprende quando h\u00e1 uma repeti\u00e7\u00e3o constante da informa\u00e7\u00e3o). Para que haja aprendizagem \u00e9 necess\u00e1rio que haja uma repeti\u00e7\u00e3o constante do que queremos ensinar. ex. como \u00e9 que os beb\u00e9s aprendem a dizer mam\u00e3 ou pap\u00e1, quando conseguem o que \u00e9 que fazemos? Batemos palmas... \u2013 para respostas acertadas, mas quando o beb\u00e9 n\u00e3o diz o que queremos o refor\u00e7o \u00e9 negativo . Neste caso, o sujeito assume um papel passivo no processo de aprendizagem, logo \u00e9 necess\u00e1rio \u201cfor\u00e7\u00e1-lo\u201d a aprender. Para os comportamentalistas, n\u00e3o \u00e9 suposto o indiv\u00edduo conhecer os objectivos da aprendizagem, nem \u00e9 necess\u00e1rio n\u00f3s conhecermos as suas necessidades ou interesses individuais. Veja o v\u00eddeo autoexplicativo sobre as implica\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas da teoria comportamentalista Teoria Cognitivista A Aprendizagem provoca uma mudan\u00e7a na estrutura cognitiva do sujeito, constituindo assim um processo interno que envolve o pensamento e, por isso, n\u00e3o \u00e9 directamente observ\u00e1vel (ser\u00e1 que conseguimos \u201cver\u201d a aprendizagem?) As mudan\u00e7as externas e observ\u00e1veis resultam das mudan\u00e7as internas. Dentro desta perspectiva, a Aprendizagem \u00e9 vista como um processo sistem\u00e1tico e activo, no qual o sujeito articula a nova informa\u00e7\u00e3o com a j\u00e1 adquirida. Ao contr\u00e1rio dos comportamentalistas, os cognitivistas v\u00eaem o sujeito desempenhar um papel activo na Aprendizagem. O que leva o indiv\u00edduo a aprender s\u00e3o as suas pr\u00f3prias necessidades e expectativas Veja o v\u00eddeo autoexplicativo sobre as implica\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas da teoria cognitivista Teoria Construtivista Para os Construtivistas, o mais importante \u00e9 a nossa capacidade de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento atrav\u00e9s da atribui\u00e7\u00e3o de significados \u00e0 nossa pr\u00f3pria experi\u00eancia. Ao reflectirmos sobre ela, criamos novos modelos mentais que utilizamos para interpretar a experi\u00eancia e construir um novo entendimento do mundo. Caber\u00e1, portanto, ao formador compreender os modelos criados pelos formandos e os pressupostos que est\u00e3o na sua base, ou seja, o formador deve ir ao encontro dos conhecimentos adquiridos pelos formandos e dos significados que eles lhes d\u00e3o. \u00c9 essencial que o indiv\u00edduo se sinta activo e interessado ao longo de todo o processo de aprendizagem. N\u00e3o importa memorizar e reproduzir o conhecimento ou o sentido atribu\u00eddo por outros, mas sim que o pr\u00f3prio formando construa um sentido ao longo da Aprendizagem. Veja o v\u00eddeo autoexplicativo sobre as implica\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas da teoria cognitivista Teoria Humanista Estas teorias centram-se na forma muito pr\u00f3pria com que cada ser humano se comporta perante uma determinada tarefa (cada indiv\u00edduo reage de forma diferente perante uma determinada situa\u00e7\u00e3o). A Aprendizagem \u00e9 um processo cognitivo, mas o formando cresce e adquire experi\u00eancia com uma atitude livre, num processo de auto-realiza\u00e7\u00e3o activo e pessoal. Para que a aprendizagem se d\u00ea, \u00e9 necess\u00e1ria a implementa\u00e7\u00e3o de um clima social pr\u00f3prio ao desenvolvimento do trabalho _\u00c9 necess\u00e1rio estimular o trabalho em conjunto e o desenvolvimento afectivo do grupo, para assim favorecer a aprendizagem. Veja o v\u00eddeo explicativo desta teoria Na jornada da aprendizagem, v\u00e1rios s\u00e3o os factores que influenciam e facilitam a fluidez do processo, e estes abrangem os formadores e os pr\u00f3prios formandos. Factores (internos e externos) facilitadores e influenciadores no processo da aprendizagem Factores infuenciadores Factores facilitadores Capacidade de ler e escrever Motiva\u00e7\u00e3o Percep\u00e7\u00e3o Actividades Acesso aos meios e comunica\u00e7\u00e3o Conhecimento dos objectivos Obst\u00e1culos sociais e ambientas Conhecimento dos resultados Acesso aos meios e comunica\u00e7\u00e3o Conhecimento dos objectivos Resist\u00eancias sociais Refor\u00e7o A Aprendizagem \u00e9 um processo que permite ao indiv\u00edduo responder duma forma adaptada \u00e0s v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es do meio. \u00c9 atrav\u00e9s da Aprendizagem que se adquirem ou se modificam comportamentos e/ou compet\u00eancias. Princ\u00edpios favorecedores da aprendizagem e aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento Ter como prioridade a aprendizagem dos formandos e n\u00e3o no ensino. Estabelecer empatia com o grupo e no grupo. Desenvolver no indiv\u00edduo a responsabilidade da sua aprendizagem, incutindo-lhe a auto-avalia\u00e7\u00e3o e a descoberta. Centrar a aprendizagem em actividades e experi\u00eancias significativas. Centrar a aprendizagem n\u00e3o s\u00f3 no pensar (campo cognitivo), mas no sentir (campo afectivo). Aprendizagem e Motiva\u00e7\u00e3o A motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos factores mais importantes a exercer influ\u00eancia sobre o processo de aprendizagem: antes, durante e depois da realiza\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o. H\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o evidente entre motiva\u00e7\u00e3o e aprendizagem. Sem motiva\u00e7\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 aprendizagem, o que equivale dizer, que a motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria. O adulto aprende aquilo que corresponde a sua necessidade, expectativa e interesse. Acrescentam-se \u00e0s motiva\u00e7\u00f5es particulares e comuns dos adultos, outros determinantes de mobiliza\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o e de actividade: Motiva\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para adultos Utilidade Embora o adjectivo \u201c\u00fatil\u201d seja dado a conhecimentos diferentes conforme os indiv\u00edduos, a percep\u00e7\u00e3o da utilidade por parte dos formandos \u00e9 factor motivante. Finalidade A percep\u00e7\u00e3o clara da finalidade tem igualmente um efeito motivador sobre o empenho pessoal no trabalho. Acessibilidade A experi\u00eancia adquirida, a familiaridade com um dado sector, a acessibilidade dos conhecimentos, pelo facto de estarem relacionados com uma viv\u00eancia pr\u00f3xima do adulto (ex. a sua profiss\u00e3o), facilitam o seu empenho e s\u00e3o geradores de motiva\u00e7\u00e3o. Sentimento de perten\u00e7a a algo O facto de pertencer a grupos, determina actividades e aquisi\u00e7\u00f5es com a finalidade de \u201cse colocar em un\u00edssono\u201d Prest\u00edgio social O prest\u00edgio social \u00e9, para muitas pessoas, um valor e, como tal, motiva. De facto, a procura de status social, de promo\u00e7\u00e3o e de considera\u00e7\u00e3o, estimula os esfor\u00e7os pessoais. Motiva\u00e7\u00e3o de grupo O n\u00edvel de motiva\u00e7\u00e3o de um adulto durante uma ac\u00e7\u00e3o formativa vai influenciar directamente o modo como ele aceita e aproveita os conte\u00fados que est\u00e3o a ser ministrados. Cabe ao formador o papel de desencadear um estado de motiva\u00e7\u00e3o nos seus formandos, de forma a faz\u00ea-los atingir os fins pretendidos, da maneira mais gratificante. \u00c9 atrav\u00e9s das manifesta\u00e7\u00f5es exteriores que se v\u00ea se o sujeito aprendeu, mas estas s\u00f3 se revelam se no interior do sujeito tiver ocorrido um processo de transforma\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a. Dom\u00ednios da aprendizagem Dom\u00ednio Psicomotor ( saber\u2013fazer ): dom\u00ednio das actividades motoras ou manipulativas. Dom\u00ednio Cognitivo ( saber-saber ): dom\u00ednio da actividade mental ou intelectual. Diz respeito \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, ao desenvolvimento de capacidades e estrat\u00e9gias cognitivas e \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00f5es novas; Dom\u00ednio Afectivo ( saber-estar/ser/atitudes ): dom\u00ednio da sensibilidade, emo\u00e7\u00f5es, sentimentos, envolve interesses, atitudes e valores. Veja as fases do processo de aprendizagem Global \u2013 O acto de aprender implica uma globaliza\u00e7\u00e3o do organismo (expectativas, emo\u00e7\u00f5es, cren\u00e7as, valores, atitudes e necessidades); Din\u00e2mico \u2013 O indiv\u00edduo s\u00f3 aprende se agir e interagir, participando activamente no processo de ensino/aprendizagem; Pessoal \u2013 cada um de n\u00f3s aprende \u00e0 sua maneira e ao seu pr\u00f3prio ritmo; Gradativo \u2013 aprende-se do mais simples para o mais complexo; Cumulativo \u2013 aprende-se baseando a experi\u00eancia actual nas experi\u00eancias anteriores. O formador enquando mediador do saber, deve estar munido de habilidades t\u00e9cnicas e psicossociais que formam o saber ser e o saber estar , e estas devem fluir naturalmente durante as situa\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas. Seguem dois conselhos pr\u00e1ticos para ajudar o formador a enfrentar os v\u00e1rios momentos de uma sess\u00e3o formativa: Conhe\u00e7a os seus formandos ( observe e escute ) \u2013 o formador deve estar atento, dispon\u00edvel e receptivo, de forma a identificar quem s\u00e3o os indiv\u00edduos que constituem o grupo em forma\u00e7\u00e3o, bem como quais as suas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, motivacionais e intelectuais. Prepare e desenvolva as sess\u00f5es de forma estimulante \u2013 \u00e9 fundamental captar e reter a aten\u00e7\u00e3o dos participantes logo no in\u00edcio da sess\u00e3o. A introdu\u00e7\u00e3o do tema deve dar uma boa impress\u00e3o \u00e0 partida. Deve ir ao encontro das expectativas dos formandos. As diversas metodologias de \u201ctransmiss\u00e3o\u201d de informa\u00e7\u00e3o numa situa\u00e7\u00e3o de ensino/aprendizagem possuem resultados distintos na aprendizagem de adultos (andragogia) Ver algumas sugest\u00f5es para estimular a Aprendizagem num adulto Persista se n\u00e3o tiver obtido, de imediato, uma resposta positiva; Seja assertivo e emp\u00e1tico; Dedique aten\u00e7\u00e3o ao grupo (\u00e9 o melhor est\u00edmulo que pode dar); Desenvolva uma atitude de bem-estar de si com os outros, de modoa que os outros se sintam bem, em estar consigo; Evite \u201cfrases feitas\u201d que soem a falso; D\u00ea refor\u00e7os positivos (elogie, felicite por algo ou alguma coisa bem feita); Foque os seus est\u00edmulos em \u00e1reas importantes para o outro; Os est\u00edmulos negativos (cr\u00edticas) poder\u00e3o e dever\u00e3o ser verbalizados, sempre numa prerspectiva construtiva; Respeite os ritmos de aprendizagem de cada um; Crie situa\u00e7\u00f5es que favore\u00e7am a integra\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de conhecimentos pelos formandos. Refer\u00eanciase e fontes: Behaviorismo comparado ao Cognitivismo Epistomologia e Teoria da Aprendizagem Conceito de Aprendizagem Guia do formador Canal didatics","title":"Processos Facilitadores"},{"location":"processos-facilitadores/#teorias-da-aprendizagem","text":"O fen\u00f4meno da aprendizagem centrou-se em pontos de vista diferentes, de acordo com as diversas correntes da Psicologia, e com as diferentes perspectivas que cada uma defendia. Existem diversas teorias que procuram explicar as diferentes formas que este fen\u00f4meno pode assumir, entre elas: Teoria Comportamentalista ou Behaviorista Os seguidores desta teoria defendem que Aprender \u00e9: Acumular associa\u00e7\u00f5es est\u00edmulo \u2013 resposta cada vez mais complexas (o sujeito aprende quando h\u00e1 uma repeti\u00e7\u00e3o constante da informa\u00e7\u00e3o). Para que haja aprendizagem \u00e9 necess\u00e1rio que haja uma repeti\u00e7\u00e3o constante do que queremos ensinar. ex. como \u00e9 que os beb\u00e9s aprendem a dizer mam\u00e3 ou pap\u00e1, quando conseguem o que \u00e9 que fazemos? Batemos palmas... \u2013 para respostas acertadas, mas quando o beb\u00e9 n\u00e3o diz o que queremos o refor\u00e7o \u00e9 negativo . Neste caso, o sujeito assume um papel passivo no processo de aprendizagem, logo \u00e9 necess\u00e1rio \u201cfor\u00e7\u00e1-lo\u201d a aprender. Para os comportamentalistas, n\u00e3o \u00e9 suposto o indiv\u00edduo conhecer os objectivos da aprendizagem, nem \u00e9 necess\u00e1rio n\u00f3s conhecermos as suas necessidades ou interesses individuais. Veja o v\u00eddeo autoexplicativo sobre as implica\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas da teoria comportamentalista Teoria Cognitivista A Aprendizagem provoca uma mudan\u00e7a na estrutura cognitiva do sujeito, constituindo assim um processo interno que envolve o pensamento e, por isso, n\u00e3o \u00e9 directamente observ\u00e1vel (ser\u00e1 que conseguimos \u201cver\u201d a aprendizagem?) As mudan\u00e7as externas e observ\u00e1veis resultam das mudan\u00e7as internas. Dentro desta perspectiva, a Aprendizagem \u00e9 vista como um processo sistem\u00e1tico e activo, no qual o sujeito articula a nova informa\u00e7\u00e3o com a j\u00e1 adquirida. Ao contr\u00e1rio dos comportamentalistas, os cognitivistas v\u00eaem o sujeito desempenhar um papel activo na Aprendizagem. O que leva o indiv\u00edduo a aprender s\u00e3o as suas pr\u00f3prias necessidades e expectativas Veja o v\u00eddeo autoexplicativo sobre as implica\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas da teoria cognitivista Teoria Construtivista Para os Construtivistas, o mais importante \u00e9 a nossa capacidade de constru\u00e7\u00e3o do conhecimento atrav\u00e9s da atribui\u00e7\u00e3o de significados \u00e0 nossa pr\u00f3pria experi\u00eancia. Ao reflectirmos sobre ela, criamos novos modelos mentais que utilizamos para interpretar a experi\u00eancia e construir um novo entendimento do mundo. Caber\u00e1, portanto, ao formador compreender os modelos criados pelos formandos e os pressupostos que est\u00e3o na sua base, ou seja, o formador deve ir ao encontro dos conhecimentos adquiridos pelos formandos e dos significados que eles lhes d\u00e3o. \u00c9 essencial que o indiv\u00edduo se sinta activo e interessado ao longo de todo o processo de aprendizagem. N\u00e3o importa memorizar e reproduzir o conhecimento ou o sentido atribu\u00eddo por outros, mas sim que o pr\u00f3prio formando construa um sentido ao longo da Aprendizagem. Veja o v\u00eddeo autoexplicativo sobre as implica\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas da teoria cognitivista Teoria Humanista Estas teorias centram-se na forma muito pr\u00f3pria com que cada ser humano se comporta perante uma determinada tarefa (cada indiv\u00edduo reage de forma diferente perante uma determinada situa\u00e7\u00e3o). A Aprendizagem \u00e9 um processo cognitivo, mas o formando cresce e adquire experi\u00eancia com uma atitude livre, num processo de auto-realiza\u00e7\u00e3o activo e pessoal. Para que a aprendizagem se d\u00ea, \u00e9 necess\u00e1ria a implementa\u00e7\u00e3o de um clima social pr\u00f3prio ao desenvolvimento do trabalho _\u00c9 necess\u00e1rio estimular o trabalho em conjunto e o desenvolvimento afectivo do grupo, para assim favorecer a aprendizagem. Veja o v\u00eddeo explicativo desta teoria Na jornada da aprendizagem, v\u00e1rios s\u00e3o os factores que influenciam e facilitam a fluidez do processo, e estes abrangem os formadores e os pr\u00f3prios formandos.","title":"Teorias da Aprendizagem"},{"location":"processos-facilitadores/#factores-internos-e-externos-facilitadores-e-influenciadores-no-processo-da-aprendizagem","text":"Factores infuenciadores Factores facilitadores Capacidade de ler e escrever Motiva\u00e7\u00e3o Percep\u00e7\u00e3o Actividades Acesso aos meios e comunica\u00e7\u00e3o Conhecimento dos objectivos Obst\u00e1culos sociais e ambientas Conhecimento dos resultados Acesso aos meios e comunica\u00e7\u00e3o Conhecimento dos objectivos Resist\u00eancias sociais Refor\u00e7o A Aprendizagem \u00e9 um processo que permite ao indiv\u00edduo responder duma forma adaptada \u00e0s v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es do meio. \u00c9 atrav\u00e9s da Aprendizagem que se adquirem ou se modificam comportamentos e/ou compet\u00eancias.","title":"Factores (internos e externos) facilitadores e influenciadores no processo da aprendizagem"},{"location":"processos-facilitadores/#principios-favorecedores-da-aprendizagem-e-aquisicao-do-conhecimento","text":"Ter como prioridade a aprendizagem dos formandos e n\u00e3o no ensino. Estabelecer empatia com o grupo e no grupo. Desenvolver no indiv\u00edduo a responsabilidade da sua aprendizagem, incutindo-lhe a auto-avalia\u00e7\u00e3o e a descoberta. Centrar a aprendizagem em actividades e experi\u00eancias significativas. Centrar a aprendizagem n\u00e3o s\u00f3 no pensar (campo cognitivo), mas no sentir (campo afectivo).","title":"Princ\u00edpios favorecedores da aprendizagem e aquisi\u00e7\u00e3o do conhecimento"},{"location":"processos-facilitadores/#aprendizagem-e-motivacao","text":"A motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos factores mais importantes a exercer influ\u00eancia sobre o processo de aprendizagem: antes, durante e depois da realiza\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o. H\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o evidente entre motiva\u00e7\u00e3o e aprendizagem. Sem motiva\u00e7\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 aprendizagem, o que equivale dizer, que a motiva\u00e7\u00e3o \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria. O adulto aprende aquilo que corresponde a sua necessidade, expectativa e interesse. Acrescentam-se \u00e0s motiva\u00e7\u00f5es particulares e comuns dos adultos, outros determinantes de mobiliza\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o e de actividade: Motiva\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para adultos Utilidade Embora o adjectivo \u201c\u00fatil\u201d seja dado a conhecimentos diferentes conforme os indiv\u00edduos, a percep\u00e7\u00e3o da utilidade por parte dos formandos \u00e9 factor motivante. Finalidade A percep\u00e7\u00e3o clara da finalidade tem igualmente um efeito motivador sobre o empenho pessoal no trabalho. Acessibilidade A experi\u00eancia adquirida, a familiaridade com um dado sector, a acessibilidade dos conhecimentos, pelo facto de estarem relacionados com uma viv\u00eancia pr\u00f3xima do adulto (ex. a sua profiss\u00e3o), facilitam o seu empenho e s\u00e3o geradores de motiva\u00e7\u00e3o. Sentimento de perten\u00e7a a algo O facto de pertencer a grupos, determina actividades e aquisi\u00e7\u00f5es com a finalidade de \u201cse colocar em un\u00edssono\u201d Prest\u00edgio social O prest\u00edgio social \u00e9, para muitas pessoas, um valor e, como tal, motiva. De facto, a procura de status social, de promo\u00e7\u00e3o e de considera\u00e7\u00e3o, estimula os esfor\u00e7os pessoais.","title":"Aprendizagem e Motiva\u00e7\u00e3o"},{"location":"processos-facilitadores/#motivacao-de-grupo","text":"O n\u00edvel de motiva\u00e7\u00e3o de um adulto durante uma ac\u00e7\u00e3o formativa vai influenciar directamente o modo como ele aceita e aproveita os conte\u00fados que est\u00e3o a ser ministrados. Cabe ao formador o papel de desencadear um estado de motiva\u00e7\u00e3o nos seus formandos, de forma a faz\u00ea-los atingir os fins pretendidos, da maneira mais gratificante. \u00c9 atrav\u00e9s das manifesta\u00e7\u00f5es exteriores que se v\u00ea se o sujeito aprendeu, mas estas s\u00f3 se revelam se no interior do sujeito tiver ocorrido um processo de transforma\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a.","title":"Motiva\u00e7\u00e3o de grupo"},{"location":"processos-facilitadores/#dominios-da-aprendizagem","text":"Dom\u00ednio Psicomotor ( saber\u2013fazer ): dom\u00ednio das actividades motoras ou manipulativas. Dom\u00ednio Cognitivo ( saber-saber ): dom\u00ednio da actividade mental ou intelectual. Diz respeito \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, ao desenvolvimento de capacidades e estrat\u00e9gias cognitivas e \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00f5es novas; Dom\u00ednio Afectivo ( saber-estar/ser/atitudes ): dom\u00ednio da sensibilidade, emo\u00e7\u00f5es, sentimentos, envolve interesses, atitudes e valores. Veja as fases do processo de aprendizagem Global \u2013 O acto de aprender implica uma globaliza\u00e7\u00e3o do organismo (expectativas, emo\u00e7\u00f5es, cren\u00e7as, valores, atitudes e necessidades); Din\u00e2mico \u2013 O indiv\u00edduo s\u00f3 aprende se agir e interagir, participando activamente no processo de ensino/aprendizagem; Pessoal \u2013 cada um de n\u00f3s aprende \u00e0 sua maneira e ao seu pr\u00f3prio ritmo; Gradativo \u2013 aprende-se do mais simples para o mais complexo; Cumulativo \u2013 aprende-se baseando a experi\u00eancia actual nas experi\u00eancias anteriores. O formador enquando mediador do saber, deve estar munido de habilidades t\u00e9cnicas e psicossociais que formam o saber ser e o saber estar , e estas devem fluir naturalmente durante as situa\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas. Seguem dois conselhos pr\u00e1ticos para ajudar o formador a enfrentar os v\u00e1rios momentos de uma sess\u00e3o formativa: Conhe\u00e7a os seus formandos ( observe e escute ) \u2013 o formador deve estar atento, dispon\u00edvel e receptivo, de forma a identificar quem s\u00e3o os indiv\u00edduos que constituem o grupo em forma\u00e7\u00e3o, bem como quais as suas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, motivacionais e intelectuais. Prepare e desenvolva as sess\u00f5es de forma estimulante \u2013 \u00e9 fundamental captar e reter a aten\u00e7\u00e3o dos participantes logo no in\u00edcio da sess\u00e3o. A introdu\u00e7\u00e3o do tema deve dar uma boa impress\u00e3o \u00e0 partida. Deve ir ao encontro das expectativas dos formandos. As diversas metodologias de \u201ctransmiss\u00e3o\u201d de informa\u00e7\u00e3o numa situa\u00e7\u00e3o de ensino/aprendizagem possuem resultados distintos na aprendizagem de adultos (andragogia) Ver algumas sugest\u00f5es para estimular a Aprendizagem num adulto Persista se n\u00e3o tiver obtido, de imediato, uma resposta positiva; Seja assertivo e emp\u00e1tico; Dedique aten\u00e7\u00e3o ao grupo (\u00e9 o melhor est\u00edmulo que pode dar); Desenvolva uma atitude de bem-estar de si com os outros, de modoa que os outros se sintam bem, em estar consigo; Evite \u201cfrases feitas\u201d que soem a falso; D\u00ea refor\u00e7os positivos (elogie, felicite por algo ou alguma coisa bem feita); Foque os seus est\u00edmulos em \u00e1reas importantes para o outro; Os est\u00edmulos negativos (cr\u00edticas) poder\u00e3o e dever\u00e3o ser verbalizados, sempre numa prerspectiva construtiva; Respeite os ritmos de aprendizagem de cada um; Crie situa\u00e7\u00f5es que favore\u00e7am a integra\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o de conhecimentos pelos formandos. Refer\u00eanciase e fontes: Behaviorismo comparado ao Cognitivismo Epistomologia e Teoria da Aprendizagem Conceito de Aprendizagem Guia do formador Canal didatics","title":"Dom\u00ednios da aprendizagem"},{"location":"recursos-didaticos/","text":"Recursos did\u00e1ticos na Forma\u00e7\u00e3o e as TICs O m\u00f3dulo Recursos did\u00e1ticos na forma\u00e7\u00e3o e as novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o visa habilitar o formando a: Definir o conceito de recursos did\u00e1cticos; Identificar as fun\u00e7\u00f5es dos recursos did\u00e1cticos; Reconhecer o papel determinante da Apresenta\u00e7\u00e3o, no desenvolvimento de toda a Ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o; Reconhecer as vantagens e desvantagens dos recursos did\u00e1cticos; Diferenciar os recursos visuais project\u00e1veis dos n\u00e3o project\u00e1veis; Recursos did\u00e1cticos s\u00e3o todos os meios, equipamentos ou materiais que facilitam a aprendizagem atrav\u00e9s do est\u00edmulo dos sentidos. Estes, necessitam de uma organiza\u00e7\u00e3o que favore\u00e7a a interac\u00e7\u00e3o entre formador e formandos e que os distinga de meros meios de transmiss\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o. A introdu\u00e7\u00e3o da tecnologia moderna no processo de ensino-aprendizagem, tem desenvolvido vasta actividade na orienta\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplos cursos. Neste \u00e2mbito, para que cumpra a sua tarefa torna-se necess\u00e1rio dotar o formador de conhecimentos psico-pedag\u00f3gicos que lhe permitam enfrentar t\u00e3o importante desafio. Estes conhecimentos, passam necessariamente pela planifica\u00e7\u00e3o da actividade formativa, prepara\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos meios did\u00e1cticos. Fun\u00e7\u00f5es dos recursos did\u00e1ticos Apoiar na forma\u00e7\u00e3o de conceitos (temas de dif\u00edcil compreens\u00e3o); Consolidar o esp\u00edrito cr\u00edtico; Dar oportunidade de melhor an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o; Dar \u00eanfase \u00e0 observa\u00e7\u00e3o e a experimenta\u00e7\u00e3o; Despertar a aten\u00e7\u00e3o; Facilitar a apreens\u00e3o intuitiva e sugestiva de um tema; Melhorar a reten\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o Na prepara\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o formativa, o formador deve assegurar-se que os recursos did\u00e1cticos v\u00e3o: Ajud\u00e1-lo na exposi\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados; Ajudar os formandos a aprender; Constituir um complemento e n\u00e3o uma substitui\u00e7\u00e3o do seu papel Principais caracter\u00edsticas dos recursos did\u00e1ticos Os recursos did\u00e1cticos devem apresentar algumas caracter\u00edsticas de modo a serem \u00fateis: Actualidade \u2013 os conhecimentos e informa\u00e7\u00f5es devem ser os mais actuais poss\u00edveis; Adequa\u00e7\u00e3o \u2013 devem estar ao n\u00edvel da apreens\u00e3o dos formandos, sem nunca esquecer os objectivos do trabalho a realizar; Aplicabilidade \u2013 demonstrar o lado pr\u00e1tico; Atractividade \u2013 o interesse e a motiva\u00e7\u00e3o s\u00e3o dois aspectos fundamentais de modo a criar uma rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica de sucesso; Precis\u00e3o \u2013 representar correctamente os factos ou partes essenciais dos mesmos; Finalidade \u2013 estar directamente relacionados com os objetivos da sess\u00e3o; Qualidade \u2013 melhorar a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, atitudes e valores; Simplicidade \u2013 facilitar a comunica\u00e7\u00e3o e apreens\u00e3o, ou seja, quanto mais complexo for o recurso did\u00e1ctico, poder-se-\u00e1 correr o risco de ser menos eficiente; Manuseabilidade \u2013 possibilitar o manuseio por parte do formador e do formando Veja algumas vantagens e desvantagens no uso dos recursos did\u00e1ticos Vantagens Os recursos did\u00e1cticos t\u00eam vantagens que devem ser tidas em conta no momento da selec\u00e7\u00e3o para aplica\u00e7\u00e3o na ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o. Aumentam a compreens\u00e3o; Facilitam a reten\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o; Aumentam o interesse e a aten\u00e7\u00e3o dos participantes; Permitem criar pontos de refer\u00eancia; Valorizam a mensagem; Facilitam a atividade do formador; Evitam mal-entendidos; Provocam grande impacto no grupo; Reduzem o tempo da forma\u00e7\u00e3o. Desvantagens Como tudo que tem vantagens, os recursos did\u00e1ticos tamb\u00e9m t\u00eam desvantagens Podem dificultar o di\u00e1logo; Podem n\u00e3o deixar espa\u00e7o a imagina\u00e7\u00e3o; Podem reduzir o papel do formador; Podem retirar a aten\u00e7\u00e3o ao formador. Confira os recursos did\u00e1ticos mais comuns Recursos n\u00e3o project\u00e1veis: Conjunto de aparelhos ou documentos que facilitam a aprendizagem atrav\u00e9s da sua utiliza\u00e7\u00e3o directa. Ex: Quadro branco, flipshart, quadro magn\u00e9tico, aparelhos de som, etc. Recursos project\u00e1veis: S\u00e3o recursos que permitem a visualiza\u00e7\u00e3o de uma imagem projectada numa superf\u00edcie, por exemplo o projector. Ex: Projector, Smart devices, etc. Recursos audiovisuais: S\u00e3o todos os meios que produzem som e imagem em simult\u00e2neo. Ex: Filme pedag\u00f3gico,c\u00e2meras de filmagem Recursos multim\u00e9dia: Os recursos multim\u00e9dia s\u00e3o equipamentos electr\u00f3nicos que exibem diversas informa\u00e7\u00f5es. Ex: Computador, Quadro interactivo, etc. Selec\u00e7\u00e3o dos recursos did\u00e1ticos Na selec\u00e7\u00e3o dos recursos did\u00e1cticos, devem ser analisados e ponderados factores como: Objectivos da forma\u00e7\u00e3o; Destinat\u00e1rios; Conte\u00fado da sess\u00e3o; Tempo dispon\u00edvel; Hor\u00e1rio da sess\u00e3o; Espa\u00e7o dispon\u00edvel; Rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio. Gest\u00e3o do espa\u00e7o formativo O espa\u00e7o formativo apresenta-se como um local de partilha de conhecimentos e experi\u00eancias, cujo bem-estar de todos, bem como a qualidade dos equipamentos \u00e9 fundamental para o sucesso da forma\u00e7\u00e3o, impulsionando a motiva\u00e7\u00e3o e empenho dos formandos, potencializando a utiliza\u00e7\u00e3o de determinados recursos em detrimento de outros. Por isso, \u00e9 necess\u00e1rio conhecer antecipadamente as caracter\u00edsticas do espa\u00e7o. Veja os aspectos a ter em conta na escolha do local de forma\u00e7\u00e3o Equipamento: Todo o material t\u00e9cnico que se encontra na sala de forma\u00e7\u00e3o deve estar devidamente orientado e organizado, de modo a que n\u00e3o haja problemas no decorrer da forma\u00e7\u00e3o. Temperatura ambiente: A temperatura ambiente da sala \u00e9 algo fundamental, sendo a mesma um dos primeiros elementos que todos ir\u00e3o ter em considera\u00e7\u00e3o. Ilumina\u00e7\u00e3o: Estas podem ser naturais, artificiais dependendo da necessidade de ilumina\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Mob\u00edlia: A disposi\u00e7\u00e3o da sala depende dos objectivos definidos antes da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o. As cadeiras devem ser confort\u00e1veis porque os formandos ir\u00e3o passar algumas horas sentados nelas. O mobili\u00e1rio deve ser neutro, isto \u00e9, as cores n\u00e3o devem ser fortes. Novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (TIC's) As TIC\u00b4s s\u00e3o uma nova terminologia que surge para dar conta da multiplicidade de m\u00e9dias anal\u00f3gicas e digitais presentes nos espa\u00e7os educacionais, formativos e profissionais. Defende-se que a forma\u00e7\u00e3o do formador, para coexistir com as demandas did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas desse novo tempo, exige novas compet\u00eancias, al\u00e9m do dom\u00ednio da sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o e actua\u00e7\u00e3o. Dentre elas, o dom\u00ednio das t\u00e9cnicas e procedimentos did\u00e1cticos inerentes ao processo de ensino-aprendizagem, a capacidade de interac\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o constantes com os seus formandos, o melhor conhecimento sobre a forma\u00e7\u00e3o online, sem perder de vista a apropria\u00e7\u00e3o e a integra\u00e7\u00e3o das TIC\u00b4s \u00e0s pr\u00e1ticas formativas. o Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura - UNESCO , acredita que as TIC\u00b4s podem contribuir na equidade e acesso universal da educa\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o profissional, na qualidade de ensino-aprendizagem e no desenvolvimento profissional dos formadores e formandos. A tecnologia viabiliza o acesso \u00e0 aprendizagem e a comunica\u00e7\u00e3o entre as pessoas com necessidades educativas especiais (NEE). Por exemplo, Pessoas com defici\u00eancias sensoriais como a cegueira e a surdez, utilizam recursos tecnol\u00f3gicos como meio de comunica\u00e7\u00e3o e aprendizagem da leitura. M\u00eddeas sociais As m\u00e9dias ou redes sociais s\u00e3o espa\u00e7os virtuais, onde grupos de pessoas ou empresas se relacionam atrav\u00e9s do envio de mensagens, da partilha de conte\u00fado, entre outros. O formador pode utiliz\u00e1-las para diversos fins, tais como: Estabelecer contactos e afecto m\u00fatuo com os formandos e entre eles; Compartilhar e buscar imagens e v\u00eddeos; Compartilhar e buscar informa\u00e7\u00f5es sobre o curso (trabalhos individuais/grupo e outros materiais de apoio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o). De forma geral, podemos constatar que os meios de forma\u00e7\u00e3o permitem criar condi\u00e7\u00f5es materiais favor\u00e1veis para cumprir com as exig\u00eancias t\u00e9cnicocient\u00edficas do mundo contempor\u00e2neo durante o processo de ensino-aprendizagem","title":"Recursos Did\u00e1ticos"},{"location":"recursos-didaticos/#funcoes-dos-recursos-didaticos","text":"Apoiar na forma\u00e7\u00e3o de conceitos (temas de dif\u00edcil compreens\u00e3o); Consolidar o esp\u00edrito cr\u00edtico; Dar oportunidade de melhor an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o; Dar \u00eanfase \u00e0 observa\u00e7\u00e3o e a experimenta\u00e7\u00e3o; Despertar a aten\u00e7\u00e3o; Facilitar a apreens\u00e3o intuitiva e sugestiva de um tema; Melhorar a reten\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o Na prepara\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o formativa, o formador deve assegurar-se que os recursos did\u00e1cticos v\u00e3o: Ajud\u00e1-lo na exposi\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados; Ajudar os formandos a aprender; Constituir um complemento e n\u00e3o uma substitui\u00e7\u00e3o do seu papel","title":"Fun\u00e7\u00f5es dos recursos did\u00e1ticos"},{"location":"recursos-didaticos/#principais-caracteristicas-dos-recursos-didaticos","text":"Os recursos did\u00e1cticos devem apresentar algumas caracter\u00edsticas de modo a serem \u00fateis: Actualidade \u2013 os conhecimentos e informa\u00e7\u00f5es devem ser os mais actuais poss\u00edveis; Adequa\u00e7\u00e3o \u2013 devem estar ao n\u00edvel da apreens\u00e3o dos formandos, sem nunca esquecer os objectivos do trabalho a realizar; Aplicabilidade \u2013 demonstrar o lado pr\u00e1tico; Atractividade \u2013 o interesse e a motiva\u00e7\u00e3o s\u00e3o dois aspectos fundamentais de modo a criar uma rela\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica de sucesso; Precis\u00e3o \u2013 representar correctamente os factos ou partes essenciais dos mesmos; Finalidade \u2013 estar directamente relacionados com os objetivos da sess\u00e3o; Qualidade \u2013 melhorar a aquisi\u00e7\u00e3o de conhecimentos, atitudes e valores; Simplicidade \u2013 facilitar a comunica\u00e7\u00e3o e apreens\u00e3o, ou seja, quanto mais complexo for o recurso did\u00e1ctico, poder-se-\u00e1 correr o risco de ser menos eficiente; Manuseabilidade \u2013 possibilitar o manuseio por parte do formador e do formando Veja algumas vantagens e desvantagens no uso dos recursos did\u00e1ticos Vantagens Os recursos did\u00e1cticos t\u00eam vantagens que devem ser tidas em conta no momento da selec\u00e7\u00e3o para aplica\u00e7\u00e3o na ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o. Aumentam a compreens\u00e3o; Facilitam a reten\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o; Aumentam o interesse e a aten\u00e7\u00e3o dos participantes; Permitem criar pontos de refer\u00eancia; Valorizam a mensagem; Facilitam a atividade do formador; Evitam mal-entendidos; Provocam grande impacto no grupo; Reduzem o tempo da forma\u00e7\u00e3o. Desvantagens Como tudo que tem vantagens, os recursos did\u00e1ticos tamb\u00e9m t\u00eam desvantagens Podem dificultar o di\u00e1logo; Podem n\u00e3o deixar espa\u00e7o a imagina\u00e7\u00e3o; Podem reduzir o papel do formador; Podem retirar a aten\u00e7\u00e3o ao formador. Confira os recursos did\u00e1ticos mais comuns Recursos n\u00e3o project\u00e1veis: Conjunto de aparelhos ou documentos que facilitam a aprendizagem atrav\u00e9s da sua utiliza\u00e7\u00e3o directa. Ex: Quadro branco, flipshart, quadro magn\u00e9tico, aparelhos de som, etc. Recursos project\u00e1veis: S\u00e3o recursos que permitem a visualiza\u00e7\u00e3o de uma imagem projectada numa superf\u00edcie, por exemplo o projector. Ex: Projector, Smart devices, etc. Recursos audiovisuais: S\u00e3o todos os meios que produzem som e imagem em simult\u00e2neo. Ex: Filme pedag\u00f3gico,c\u00e2meras de filmagem Recursos multim\u00e9dia: Os recursos multim\u00e9dia s\u00e3o equipamentos electr\u00f3nicos que exibem diversas informa\u00e7\u00f5es. Ex: Computador, Quadro interactivo, etc.","title":"Principais caracter\u00edsticas dos recursos did\u00e1ticos"},{"location":"recursos-didaticos/#seleccao-dos-recursos-didaticos","text":"Na selec\u00e7\u00e3o dos recursos did\u00e1cticos, devem ser analisados e ponderados factores como: Objectivos da forma\u00e7\u00e3o; Destinat\u00e1rios; Conte\u00fado da sess\u00e3o; Tempo dispon\u00edvel; Hor\u00e1rio da sess\u00e3o; Espa\u00e7o dispon\u00edvel; Rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio.","title":"Selec\u00e7\u00e3o dos recursos did\u00e1ticos"},{"location":"recursos-didaticos/#gestao-do-espaco-formativo","text":"O espa\u00e7o formativo apresenta-se como um local de partilha de conhecimentos e experi\u00eancias, cujo bem-estar de todos, bem como a qualidade dos equipamentos \u00e9 fundamental para o sucesso da forma\u00e7\u00e3o, impulsionando a motiva\u00e7\u00e3o e empenho dos formandos, potencializando a utiliza\u00e7\u00e3o de determinados recursos em detrimento de outros. Por isso, \u00e9 necess\u00e1rio conhecer antecipadamente as caracter\u00edsticas do espa\u00e7o. Veja os aspectos a ter em conta na escolha do local de forma\u00e7\u00e3o Equipamento: Todo o material t\u00e9cnico que se encontra na sala de forma\u00e7\u00e3o deve estar devidamente orientado e organizado, de modo a que n\u00e3o haja problemas no decorrer da forma\u00e7\u00e3o. Temperatura ambiente: A temperatura ambiente da sala \u00e9 algo fundamental, sendo a mesma um dos primeiros elementos que todos ir\u00e3o ter em considera\u00e7\u00e3o. Ilumina\u00e7\u00e3o: Estas podem ser naturais, artificiais dependendo da necessidade de ilumina\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Mob\u00edlia: A disposi\u00e7\u00e3o da sala depende dos objectivos definidos antes da ac\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o. As cadeiras devem ser confort\u00e1veis porque os formandos ir\u00e3o passar algumas horas sentados nelas. O mobili\u00e1rio deve ser neutro, isto \u00e9, as cores n\u00e3o devem ser fortes.","title":"Gest\u00e3o do espa\u00e7o formativo"},{"location":"recursos-didaticos/#novas-tecnologias-de-informacao-e-comunicacao-tics","text":"As TIC\u00b4s s\u00e3o uma nova terminologia que surge para dar conta da multiplicidade de m\u00e9dias anal\u00f3gicas e digitais presentes nos espa\u00e7os educacionais, formativos e profissionais. Defende-se que a forma\u00e7\u00e3o do formador, para coexistir com as demandas did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas desse novo tempo, exige novas compet\u00eancias, al\u00e9m do dom\u00ednio da sua \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o e actua\u00e7\u00e3o. Dentre elas, o dom\u00ednio das t\u00e9cnicas e procedimentos did\u00e1cticos inerentes ao processo de ensino-aprendizagem, a capacidade de interac\u00e7\u00e3o e reflex\u00e3o constantes com os seus formandos, o melhor conhecimento sobre a forma\u00e7\u00e3o online, sem perder de vista a apropria\u00e7\u00e3o e a integra\u00e7\u00e3o das TIC\u00b4s \u00e0s pr\u00e1ticas formativas. o Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Cultura - UNESCO , acredita que as TIC\u00b4s podem contribuir na equidade e acesso universal da educa\u00e7\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o profissional, na qualidade de ensino-aprendizagem e no desenvolvimento profissional dos formadores e formandos. A tecnologia viabiliza o acesso \u00e0 aprendizagem e a comunica\u00e7\u00e3o entre as pessoas com necessidades educativas especiais (NEE). Por exemplo, Pessoas com defici\u00eancias sensoriais como a cegueira e a surdez, utilizam recursos tecnol\u00f3gicos como meio de comunica\u00e7\u00e3o e aprendizagem da leitura.","title":"Novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (TIC's)"},{"location":"recursos-didaticos/#mideas-sociais","text":"As m\u00e9dias ou redes sociais s\u00e3o espa\u00e7os virtuais, onde grupos de pessoas ou empresas se relacionam atrav\u00e9s do envio de mensagens, da partilha de conte\u00fado, entre outros. O formador pode utiliz\u00e1-las para diversos fins, tais como: Estabelecer contactos e afecto m\u00fatuo com os formandos e entre eles; Compartilhar e buscar imagens e v\u00eddeos; Compartilhar e buscar informa\u00e7\u00f5es sobre o curso (trabalhos individuais/grupo e outros materiais de apoio \u00e0 forma\u00e7\u00e3o). De forma geral, podemos constatar que os meios de forma\u00e7\u00e3o permitem criar condi\u00e7\u00f5es materiais favor\u00e1veis para cumprir com as exig\u00eancias t\u00e9cnicocient\u00edficas do mundo contempor\u00e2neo durante o processo de ensino-aprendizagem","title":"M\u00eddeas sociais"},{"location":"simulacao/","text":"","title":"Simula\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica"},{"location":"terminologias/","text":"","title":"Terminologias"}]}